**T20220814-2**

设 $0\le a\le1,\ 0\le b\le1,\ 0\le c\le1$，求证
$$
{a\over b+c+1}+{b\over c+a+1}+{c\over a+b+1}+(1-a)(1-b)(1-c)\le 1
$$
**证明**

由对称性，不妨设 $a\ge b\ge c$，则 $\displaystyle {1\over b+c+1}\ge{1\over c+a+1}\ge{1\over a+b+1}$

故放大原式左端后只需证
$$
{a+b+c\over 1+b+c}+(1-a)(1-b)(1-c)\le1
$$
然后使用一下分式约分，以简化分子并改变不等号方向
$$
\begin{aligned}
&\Leftrightarrow 1+(1-a)\left(-{1\over 1+b+c}+(1-b)(1-c)\right)\le 1\\
&\Leftrightarrow (1-b)(1-c)\le {1\over 1+b+c}\\
&\Leftrightarrow (1-(b+c)+bc)(1+b+c)\le 1\\
\end{aligned}
$$
运用一点归化思想，将式子归化为 $b+c$ 的函数
$$
\begin{aligned}
&\Leftarrow (1-(b+c)+{1\over4}(b+c)^2)(1+b+c)\le 1\\
\end{aligned}
$$
构造函数
$$
\begin{aligned}
f(x)&=(1-x+{1\over4}x^2)(1+x)\\
&=1-{3\over4}x^2+{1\over4}x^3\quad(0\le x\le 2)
\end{aligned}
$$
求导易证明 $0\le f(x)\le 1$。

证毕。

事实上，得到了条件 $a\ge b\ge c$ 后原不等式的左端其实有多种放大方向，比如将 $(1-a)(1-b)(1-c)$ 放大成 $(1-b)^2(1-c)$ 或 $(1-c)^3$ 等等。

但实践证明这些放大都会使不等式不再成立，这些放大方向是失败的，最终我们 $(1-a)(1-b)(1-c)$ 这一项不动，而是将目光放在了前三项。

这说明了放缩的方向是多种多样的，往往需要经历一定失败才能找到正确的方向。