本题解参考 [cmd 大佬的题解](https://www.luogu.com.cn/blog/command-block/post-shuo-xue-ji-lu-p5401-cts2019-zhen-zhu)。

时间复杂度为 $O(D)$，是严格的线性，目前 ```2022.3.11``` 是最优解。

为了方便先改变一下记号，记 $n$ 为颜色数（随机变量的范围，也就是 $D$），$L$ 为珍珠数（随机变量个数），$m$ 为瓶子数。

至少装满 $m$ 个瓶子相当于至少配对 $m$ 对珍珠。

容易证明，以下两种情况是平凡的

1. $L-2m>n-2$ 的情况，由抽屉原理知无论如何都能找到 $m$ 对相同的珍珠，此时答案为 $n^L$。
2. $L-2m<0$ 的情况，一定找不满 $m$ 对珍珠，此时答案为 $0$。

所以接下来讨论的情况都是 $0\le L-2m\le n-2$。

设有 $i$ 种颜色出现了奇数个珍珠（称作奇颜色），有 $n-i$ 种颜色出现了偶数个珍珠（称作偶颜色）。

这样仅有 $i$ 个珍珠是孤立的，其它珍珠一定能配对。

所以配对的个数就是 $\displaystyle \frac{L-i}{2}$，至少配对 $m$ 对珍珠相当于 $i\le L-2m$。

也就是说只要满足 $0\le i\le L-2m$，方案一定合法。

使用 $\text{EGF}$，奇颜色和偶颜色的 $\text{EGF}$ 可分别表示为
$$
\begin{aligned}
\frac{e^x+e^{-x}}{2}\\
\frac{e^x-e^{-x}}{2}
\end{aligned}
$$
所以有 $i$ 种奇颜色，$n-i$ 种偶颜色的情况就可以表示为
$$
L![x^L]\left(\frac{e^x+e^{-x}}{2}\right)^{n-i}\left(\frac{e^x-e^{-x}}{2}\right)^{i}
$$
枚举奇颜色的个数，最终答案就是
$$
ans=\sum_{i=0}^{L-2m}{n\choose i}L![x^L]\left(\frac{e^x+e^{-x}}{2}\right)^{n-i}\left(\frac{e^x-e^{-x}}{2}\right)^{i}
$$
化简一番
$$
\begin{aligned}
ans&=\frac{1}{2^n}\sum_{i=0}^{L-2m}{n\choose i}L![x^L](e^x+e^{-x})^{n-i}(e^x-e^{-x})^{i}\\
&=\frac{1}{2^n}\sum_{i=0}^{L-2m}{n\choose i}L![x^L]\sum_{j=0}^{n-i}\sum_{k=0}^{i}{n-i\choose j}{i\choose k}(-1)^{i-k}e^{jx}e^{(i+j-n)x}e^ke^{(k-i)x}\\
&=\frac{1}{2^n}\sum_{i=0}^{L-2m}{n\choose i}L![x^L]\sum_{j=0}^{n-i}\sum_{k=0}^{i}{n-i\choose j}{i\choose k}(-1)^{i-k}e^{(2j+2k-n)x}\\
&=\frac{1}{2^n}\sum_{i=0}^{L-2m}{n\choose i}\sum_{j=0}^{n-i}\sum_{k=0}^{i}{n-i\choose j}{i\choose k}(-1)^{i-k}(2j+2k-n)^{L}\\
&=\frac{1}{2^n}\sum_{i=0}^{L-2m}{n\choose i}\sum_{r=0}^{n}(2r-n)^{L}\sum_{k=0}^{r}{n-i\choose r-k}{i\choose k}(-1)^{i-k}\\
&=\frac{1}{2^n}\sum_{i=0}^{L-2m}{n\choose i}\sum_{r=0}^{n}(2r-n)^{L}[x^r](x-1)^{i}(x+1)^{n-i}\\
&=\frac{1}{2^n}\sum_{r=0}^{n}(2r-n)^{L}[x^r]\sum_{i=0}^{L-2m}{n\choose i}(x-1)^{i}(x+1)^{n-i}\\
\end{aligned}
$$
不妨设 $k=L-2m$，生成函数 $f(x)$ 满足
$$
f(x)=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}(x-1)^{i}(x+1)^{n-i}\tag{*0}
$$
所以
$$
ans=\frac{1}{2^n}\sum_{r=0}^{n}(2r-n)^Lf[r]
$$
于是问题的关键在于求解函数 $f(x)$。

因为 $k\neq n$，很难通过二项式定理等普通的方法去掉 $f(x)$ 中的求和式，于是我们尝试通过求导得出 $f(x)$ 的封闭形式（也就是去掉了求和符号的等式），再通过此求出 $f(x)$ 的递推式。

然而 $f(x)$ 的形式较复杂，我们先求出两个形式更简单的生成函数的封闭形式，以此为基础再求出 $f(x)$ 的封闭形式。

首先设
$$
g(x)=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}A(x)^i\tag{*1}
$$
求导得
$$
g'(x)=A'(x)\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}iA(x)^{i-1}\tag{*2}
$$
变换形式得
$$
\begin{aligned}
g'(x)&=A'(x)\sum_{i=1}^{k}{n\choose i-1}(n-i+1)A(x)^{i-1}\\
&=nA'(x)\sum_{i=1}^{k}{n\choose i-1}A(x)^{i-1}-A'(x)\sum_{i=1}^{k}{n\choose i-1}(i-1)A(x)^{i-1}\\
&=nA'(x)\sum_{i=0}^{k-1}{n\choose i}A(x)^{i}-A'(x)\sum_{i=0}^{k-1}{n\choose i}iA(x)^{i}\\
\end{aligned}\tag{*3}
$$
将 $(\text{*1})$ 与 $(\text{*2})$ 综合到 $(\text{*3})$ 上，得出
$$
g'(x)
=nA'(x)\left(g(x)-{n\choose k}A(x)^{k}\right)-\left(A(x)g'(x)-A'(x){n\choose k}kA(x)^{k}\right)
$$
整理后得到
$$
nA'(x)g(x)-(A(x)+1)g'(x)={n\choose k}(n-k)A'(x)A(x)^k\tag{*4}
$$
再设
$$
h(x)=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}A(x)^iB(x)^{n-i}
$$
我们现在求出 $h(x)$ 的封闭形式。
$$
\frac{h(x)}{B(x)^{n}}=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}\left(\frac{A(x)}{B(x)}\right)^i\tag{*5}
$$
注意到 $(\text{*5})$ 的形式与 $(\text{*1})$ 相同，我们直接利用 $(\text{*4})$ 的结果。
$$
\left(\frac{h(x)}{B(x)^{n}}\right)'=\frac{h'(x)B(x)-nh(x)B'(x)}{B(x)^{n+1}}\\
\left(\frac{A(x)}{B(x)}\right)'=\frac{A'(x)B(x)-A(x)B'(x)}{B(x)^2}
$$
将上面两个求导式带入 $(\text{*4})$，同时在等式左右两边乘上 $B(x)^{n+2}$ 后得
$$
n(A'B-AB')h-(A+B)(h'B-nhB')={n\choose k}(n-k)(A'B-AB')A^kB^{n-k}
$$
式子太长了，就先省略 $(x)$ 了。

整理后得到
$$
nB(A'+B')h-B(A+B)h'={n\choose k}(n-k)(A'B-AB')A^kB^{n-k}
$$
两边同时除以 $B$ 得到最终形式
$$
n(A'+B')h-(A+B)h'={n\choose k}(n-k)(A'B-AB')A^kB^{n-k-1}\tag{*6}
$$
重新对照 $h(x)$ 的表达式 $(\text{*5})$ 和 $f(x)$ 的表达式 $(\text{*0})$ 得到
$$
A(x)=x-1,\ B(x)=x+1
$$
带入 $(\text{*6})$ 得
$$
nf(x)-xf'(x)={n\choose k}(n-k)(x-1)^k(x+1)^{n-k-1}\tag{*7}
$$
于是我们去掉了求和号，得到了 $f(x)$ 的封闭形式。

然而 $(\text{*7})$ 仍不能很好的帮助我们求出 $f(x)$ 的递推式，还需要更进一步。

设 $a>0,b>0\ (a,b\in\mathbb{Z})$，生成函数 $p(x)$ 满足
$$
p(x)=(x-1)^a(x+1)^b
$$
则有
$$
\begin{aligned}
p'(x)=\frac{a}{x-1}p(x)+\frac{b}{x+1}p(x)\\
x^2p'(x)-p'(x)=(a+b)xp(x)+(a-b)p(x)
\end{aligned}
$$
令 $a=k,\ b=n-k-1$，得到
$$
x^2p'(x)-p'(x)=(n-1)xp(x)+(2k+1-n)p(x)
$$
这显然可以求出递推式，于是当 $i\ge 2$ 时有
$$
\begin{aligned}[]
[x^{i-1}](x^2p'(x)-p'(x))=[x^{i-1}]((n-1)xp(x)+(2k+1-n)p(x))\\
(i-2)p[i-2]-ip[i]=(n-1)p[i-2]+(2k+1-n)p[i-1]\\
p[i]=\frac{1}{i}(n-2k-1)p[i-1]-\frac{1}{i}(n-i+1)p[i-2]
\end{aligned}\tag{*8}
$$
直接观察 $p(x)$ 的定义是，可以得到递推的边界条件为
$$
p[0]=(-1)^k,\ p[1]=(-1)^k(n-2k-1)
$$
由 $(\text{*7})$ 知
$$
nf(x)-xf'(x)={n\choose k}(n-k)p(x)
$$
所以当 $0\le i\le n$ 时有
$$
(n-i)f[i]={n\choose k}(n-k)p[i]
$$
对照 $(\text{*8})$ 得，当 $2\le i\le n-1$ 时有
$$
f[i]=\frac{n-i+1}{i(n-i)}\left((n-2k-1)f[i-1]-(n-i+2)f[i-2]\right)\tag{*9}
$$
ps: 多么丑陋的式子啊！

递推的边界条件是
$$
\begin{aligned}
&f[0]=\frac{g[0]}{n}=(-1)^k{n-1\choose k}\\
&f[1]=\frac{g[1]}{n-1}=(-1)^k\frac{n-k}{n-1}{n\choose k}
\end{aligned}\tag{*10}
$$
其次，直接观察 $f(x)$ 定义式 $(\text{*0})$ 可得
$$
\begin{aligned}
f[n]&=[x^n]\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}(x-1)^{i}(x+1)^{n-i}\\
&=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}
\end{aligned}\tag{*11}
$$
利用 $(\text{*9}),(\text{*10}),(\text{*11})$，我们可以以 $O(n)$ 求出 $f[i]\ (0\le i\le n)$。

回看答案的计算式
$$
ans=\frac{1}{2^n}\sum_{r=0}^{n}(2r-n)^Lf[r]
$$
设 $t(i)=i^L\ (0\le i\le n)$，注意到 $t$ 是完全积性函数，对素数进行快速幂，用线性筛可以以 $O(n\log n/\ln n)=O(n)$ 预处理出 $t(i)$。

因此可以 $O(n)$ 求出 $ans$。

$f(x)$ 与 $ans$ 都可以以 $O(n)$ 求出，总时间复杂度为 $O(n)$。

以下是代码。

```cpp
#include <stdio.h>
#include <algorithm>
#include <string.h>
#include <iostream>
#include <assert.h>
using namespace std;

#define re register
#define sf scanf
#define pf printf
#define nl() putchar('\n')
#define ll unsigned long long
#define db double
#define _for(i, a, b) for(re int i = (a); i < (b); ++i)
#define _rfor(i, a, b) for(re int i = (a); i <= (b); ++i)
#define maxn 100005
#define mod 998244353ll

int rdnt(){
	re int x = 0, sign = 1;
	re char c = getchar();
	while (c < '0' || c > '9') { if (c == '-') sign = -1; c = getchar(); }
	while (c >= '0' && c <= '9') x = (x<<3) + (x<<1) + (c ^ 48), c = getchar();
	return x * sign;
}

int n, L, m, k, pcnt = 0,
	f[maxn],
	t[maxn],
	prime[maxn],
	iv[maxn],
	fct[maxn],
	ivf[maxn];
bool vis[maxn]; 

int fp(re int x, re int n){re int y=1;for(;n;x=(ll)x*x%mod,n>>=1)if(n&1)y=(ll)x*y%mod;return y;}
int get_inv(re int a){ return fp(a, mod-2); }
int C(re int n, re int m){ return (ll)fct[n]*ivf[m]%mod*ivf[n-m]%mod; }

void init(re int n){
	t[1] = iv[1] = fct[0] = fct[1] = ivf[0] = ivf[1] = 1; t[0] = 0;
	_rfor(i, 2, n){
		if (!vis[i]) prime[++pcnt] = i, t[i] = fp(i, L), iv[i] = get_inv(i);
		fct[i] = (ll)fct[i-1]*i%mod;
		ivf[i] = (ll)ivf[i-1]*iv[i]%mod;
		for(re int j = 1; j <= pcnt && i*prime[j] <= n; ++j){
			vis[i*prime[j]] = true;
			iv[i*prime[j]] = (ll)iv[i]*iv[prime[j]]%mod;
			t[i*prime[j]] = (ll)t[i]*t[prime[j]]%mod;
			if (i%prime[j] == 0) break;
		}
	}
} 

int main(){
	#ifndef ONLINE_JUDGE
	freopen("sample.in", "r", stdin);
	//freopen("sample.out", "w", stdout);
	#endif

	n = rdnt(), L = rdnt(), m = rdnt(), k = L-2*m;
	
	if (k > n-2){ pf("%d\n", fp(n, L)); return 0; }
	if (k < 0){ pf("0\n"); return 0; }
	
	init(n);
	
	f[0] = (ll)C(n-1, k)%mod;
    if (k&1) f[0] = (mod-f[0])%mod;
	f[1] = (ll)C(n, k)*(n-k)%mod*(n-2*k-1+mod)%mod*iv[n-1]%mod;
    if (k&1) f[1] = (mod-f[1])%mod;
	_rfor(i, 0, k) f[n] = (f[n] + C(n, i))%mod;
	
	_rfor(i, 2, n-1){
		f[i] = (
			(ll)(mod+n-2*k-1)*f[i-1]%mod -
			(ll)(n-i+2)%mod*f[i-2]%mod + mod
		)%mod*iv[n-i]%mod*iv[i]%mod*(n-i+1)%mod;
	}
	
	re int ans = 0, j;
	_rfor(i, 0, n){
		j = 2*i>=n ? t[2*i-n] : (L&1 ? mod-t[n-2*i] : t[n-2*i]);
		//assert(j == fp((mod+2*i-n)%mod, L));
		ans = (ans + (ll)j*f[i]%mod)%mod;
	}
	ans = (ll)fp(iv[2], n)*ans%mod;
	
	pf("%d\n", ans);

	return 0;
}
```

















