#### 组合数的基本性质

组合数最原始的定义是从 $n$ 个不同元素中取 $m$ 个元素并且不考虑顺序的方案数，记作 $C_{n}^{m}$ 或 ${n\choose m}$，即 $C_{n}^{m}={n\choose m}$。

${n\choose m}$ 中 $n$ 称作上指标，$m$ 称作下指标。

组合数有以下两种基本计算方法。
$$
C_n^m  =  {n! \over {m!(n-m)!}}\\
C_n^m = C_{n-1}^{m} + C_{n-1}^{m-1}\\
$$
第一种是组合数的解析式，$O(n)$ 预处理阶乘和阶乘的倒数后可以 $O(1)$ 计算，第二种是组合数的递推公式，$O(n^2)$ 预处理后可以 $O(1)$ 查询，实战中计算组合数一般都使用第一种方法，而第二种方法常用于分析和证明公式。

特殊的有
$$
C_{n}^{m}=0\quad(m>n)\\
C_{n}^{0}=C_{n}^{n}=1\quad(n\ge 0)
$$
由组合数的解析式可以得到
$$
C_{n}^{m}=\frac{n}{m}C_{n-1}^{m-1}\\
$$
当 $n$ 与 $m$ 本身的数值很大，但差值不大的时候用这个递推可以以 $O(n-m)$ 计算一次组合数,。
$$
C_{n}^{m}=\frac{n-m+1}{m}C_{n}^{m-1}\\
C_{n}^{m}=\frac{n}{n-m}C_{n-1}^{m}\\
$$
可分别用来计算一行（$n$ 固定时）和一列（$m$ 固定时）的组合数，时间复杂度分别为 $O(m)$ 和 $O(n)$。

此外还易知组合数每一行都对称
$$
C_{n}^{m}=C_{n}^{n-m}
$$

- **例题1：**

给定两个整数 $p,q(p<q)$ 和一个大小为 $n$ 的数组 $a$，要求数组的首元素与尾元素分别为 $p$ 和 $q$，且数组中的元素严格递增，求总方案数。

因为答案只与 $q-p$ 有关，不妨设 $p = 0$。

设 $f(i,x)$ 表示只考虑数组前 $i+2$ 个元素且当数组中第 $i+2$ 个元素为 $x$ 时的方案数，则最终答案为 $f(n-2,q)$。

那么有：

$f(-1,0) = 1$

第 $(-1)+2$ 个数只能为 $p$ 即 $0$。

$f(0,x) = 1 \quad (1 \leq x \leq q)$

第 $0 + 2$ 个数至少大于 $0$。

$f(x-1,x) = 1 \quad (0 \leq x \leq n-2)$

第 $(x-1)+2$ 个数至少大于 $x-1$。

转移方程是：

$f(x,y) = \sum_{z = x+1}^{y-1}f(x-1,z)$

因而：

$f(x,y) = f(x-1, y-1) + f(x,y-1)$

但时间复杂度为 $O(qn)$，不够优秀。

对比组合数公式 $C_i^j = C_{i-1}^j + C_{i-1}^{j-1}$ 可以发现 $f$ 与 $C$ 的转移几乎一模一样，区别只在于边界条件有偏移。

即 $f(x,x+1) = 1$ 而 $C_x^x = 1$，$f(0,x+1) = 1$ 而 $C_x^0 = 1$。


所以有 $f(x,y+1) = C_y^x$。

所以最终答案为 $f(n-2,q) = C_{q-1}^{n-2}$。

若 $p \neq 0$ 则最终答案为 $C_{q-p-1}^{n-2}$ 。



#### 二项式定理和广义二项式定理

$$
(a+b)^n=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}a^kb^{n-k}\\
(1+x)^n=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k
$$

如果用下降幂来推广组合数，则有
$$
{\alpha\choose n}=\frac{\alpha^{\underline n}}{n!}\quad(\alpha\in\mathbb{R},n\in\mathbb{Z}^+)
$$
广义二项式定理为
$$
(1+x)^{\alpha} = \sum_{n=0}^{+\infty}{\alpha\choose n}x^{n}
$$
特别的有
$$
\frac{1}{(1-x)^{n+1}}=\sum_{k=0}^{+\infty}{n+k\choose n}x^k
$$

**一些小转换计算**
$$
{1/2\choose n+1}={1\over 2(n+1)}\left(-{1\over4}\right)^n{2n\choose n}
$$

#### 组合数的卷积

组合数的卷积分为两种，一种是对下指标的卷积，一种是对上指标的卷积，有结论。
$$
{n\choose m}=\sum_{i=0}^{k}{k\choose i}{n-k \choose m-i}\\
{n+1\choose m+1}=\sum_{i=0}^{n}{i\choose k}{n-i\choose m-k}
$$
其中 $n,m,k,\in\mathbb{Z}^+,\ 0\le m\le n,\ 0\le k\le n$，其中 $k$ 称作中间参数。

##### 证明

对下指标的卷积
$$
\begin{aligned}
{n\choose m}&=[x^m]\left((1+x)^{k}\cdot(1+x)^{n-k}\right)\\
&=[x^m]\left(\left(\sum_{i=0}^{k}{k\choose i}x^i\right)\cdot\left(\sum_{j=0}^{n-k}{n-k\choose j}x^j\right)\right)\\
&=\sum_{i=0}^{k}{k\choose i}{n-k\choose m-i}\\
\end{aligned}
$$
对上指标的卷积
$$
\begin{aligned}
{n+1\choose m+1}&={m+1+(n-m)\choose m+1}\\
&=[x^{n-m}]\frac{1}{(1-x)^{m+2}}\\
&=[x^{n-m}]\left(\frac{1}{(1-x)^{k+1}}\cdot\frac{1}{(1-x)^{m-k+1}}\right)\\
&=\sum_{i=0}^{n-m}{k+i\choose k}{m-k+(n-m-i)\choose m-k}\\
&=\sum_{i=0}^{n-m}{k+i\choose k}{n-(k+i)\choose m-k}\\
&=\sum_{i=k}^{n-m-k}{i\choose k}{n-i\choose m-k}\\
&=\sum_{i=0}^{n}{i\choose k}{n-i\choose m-k}\\
\end{aligned}
$$
证毕。

- ##### 推论一

$$
{2n\choose n}=\sum_{i=0}^{n}{n\choose i}{n\choose n-i}
$$

用下指标的卷积公式，让中间参数为 $n$ 即可证明。

- ##### 推论二

设 $n,k,r\in\mathbb{Z}^+,\ 0\le r\le k-1$。

令
$$
f(n,r)=\sum_{i=0}^{+\infty}{k\cdot n\choose k\cdot i+r}
$$
则有
$$
f(n,r)=\sum_{j=0}^{k-1}{k \choose |r-j|}f(n-1,j)+f(n-1,r)
$$
证明详见 [P3746 [六省联考2017]组合数问题](P3746 [六省联考2017]组合数问题\P3746 [六省联考2017]组合数问题（卷积求和）.md)。

- ##### 推论三

一行组合数对奇数位求和与其对偶数位求和的值相等，即
$$
\sum_{i=0}^{n} {2n\choose 2i} =\sum_{i=0}^{n-1} {2\cdot n\choose2\cdot i+1} = 2^{2\cdot n-1}
$$

##### 证明

当 $k = 2$ 时有
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=0}^{+\infty} {2n\choose 2i}
&= {2\choose 0}\cdot f(n-1, 0) + {2\choose 1}\cdot f(n-1, 1) + f(n-1,0) \\
&= 2(f(n-1,0)+f(n-1,1))
\end{aligned}
$$
和
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=0}^{+\infty} {2n\choose 2i+1} 
&= {2\choose 1}\cdot f(n-1, 0) + {2\choose 0}\cdot f(n-1, 1) + f(n-1,1) \\
&= 2(f(n-1,0)+f(n-1,1))
\end{aligned}
$$
所以有
$$
\sum_{i=0}^{+\infty} {2n\choose 2i} =\sum_{i=0}^{+\infty} {2n\choose 2i+1}
$$
考虑到
$$
\sum_{i=0}^{+\infty} {2n\choose 2i} +\sum_{i=0}^{+\infty} {2n\choose 2i+1}
= \sum_{i=0}^{2n} {2n\choose i}
= 2^{2n}
$$
所以有
$$
\sum_{i=0}^{n} {2n\choose 2i} =\sum_{i=0}^{n-1} {2\cdot n\choose2\cdot i+1} = 2^{2\cdot n-1}
$$
证毕。

上面三个推论用的都是组合数对下指标的卷积，至于对上指标卷积的应用，在求欧拉数的过程中会出现。



#### 组合数的生成函数

设有生成函数 $f(x,y)$ 满足
$$
f(x,y)=\sum_{i=0}^{\infty}\sum_{j=0}^{\infty}{i\choose j}x^iy^j
$$
通过简单的计算可得到
$$
f(x,y)=\frac{1}{1-x-xy}
$$
运用这个二元生成函数我们可以化简一些奇葩的求和式。

- **例1**

求
$$
\sum_{i=0}^{m}{i+m\choose 2i}
$$
也就是
$$
\sum_{i=m}^{2m}{i\choose 2i-2m}
$$
也即
$$
\sum_{2i-j=2m}{i\choose j}
$$
在 $f(x,y)$ 中令 $x=z^{2},y=z^{-1}$ 得
$$
\frac{1}{1-z-z^2}=\sum_{k=0}^{\infty}\left(\sum_{2i-j=k}{i\choose j}\right)z^k
$$
于是原式相当于
$$
[z^{2m}]\frac{1}{1-z-z^2}=Fib_{2m+1}
$$
通常的，设 $0<a<b,\ c>0\ (a,b,c\in\mathbb{Z})$，则有
$$
\sum_{i=\lceil c/b\rceil}^{\lfloor c/(b-a)\rfloor}{ai\choose bi-c}=\sum_{bi-aj=ac}{i\choose j}
$$
也即
$$
\sum_{i=\lceil c/b\rceil}^{\lfloor c/(b-a)\rfloor}{ai\choose bi-c}=[x^{ac}]\frac{1}{1-x^{b-a}-x^b}
$$





















