### 矩阵

#### 对称与反对称矩阵

设 $A$ 是奇数阶反对称矩阵，则 $|A|=0$。

对称矩阵之积不一定是对称矩阵。当二阶对称矩阵 $A,B$ 满足 $a_{11}=a_{22},b_{11}=b_{22}$ 时，则 $AB$ 为对称矩阵。

（反）对称矩阵的逆也是（反）对称矩阵。

设 $A,B$ 均为（反）对称矩阵，则 $AB+BA$ 是对称矩阵，$AB-BA$ 是反对称矩阵。

#### 置换

行置换
$$
(i_{1},...,i_{n})_{r}=\sum\limits_{j=1}^{n}E_{i_{j},j}
$$
列置换 
$$
(i_{1},...,i_{n})_{c}=\sum\limits_{j=1}^{n}E_{j,i_{j}}
$$  显然 $((i_{1},...,i_{n})_r)^T=(i_{1},...,i_{n})_{c}$。

#### 其它

记 $A=\mathrm{diag}(a_{1},...,a_{n})$，则 $AB$ 相当于 $\mathrm{row}_{i}B$ 乘上 $a_{i}$，$BA$ 相当于将 $\mathrm{col}_{i}B$ 乘上 $a_{i}$。


#### 实例矩阵

一些二阶矩阵

$\displaystyle \begin{bmatrix}a&b \\ 0&a\end{bmatrix}$ 构成 $\text{Abel}$ 群。

二阶幂等矩阵 $A$ （$A^{2}=A$）必有形式 $\displaystyle A=\begin{bmatrix}\lambda& b \\ c& 1-\lambda\end{bmatrix},\quad \lambda={1\pm \sqrt{1-4bc}\over 2}$。
二阶对合矩阵 $A$ （$A^{2}=I_{2}$）必有形式 $\displaystyle A=\begin{bmatrix}\pm\sqrt{1-bc}&c \\ b&\mp\sqrt{1-bc}\end{bmatrix}$ 或 $A=\pm I_{2}$。   
二阶幂零矩阵 $A$ （$A^{2}=0$）必有形式 $\displaystyle A=\begin{bmatrix}\pm\sqrt{-bc}&b\\ c&\mp\sqrt{-bc}\end{bmatrix}$，或 $A=0$。

#### 正定、负定矩阵
设 $n$ 方阵 $A$ 的特征根均为实值，且特征值均为正（负）数，则称 $A$ 为正（负）定矩阵或正（负）定方阵，若将条件放松为特征值均为非负（正）数，则称 $A$ 为半正（负）定矩阵或半正（负）定方阵。

正（负）定矩阵的对角元素均为正（负）数，半正（负）定矩阵的对角元素均为非负（正）数。
**证明**
进行正交分解 $A=P \Lambda P^{T}$， 然后逐一考虑 $\mathrm{ent}_{ii}A$  即可。

### 例题

**1.** 设 $A$ 是 $n$ 阶反对称矩阵，$\det(A+\lambda I)=0$，证明 $\lambda = 0$。
**证明**
方程组 $(A+\lambda I)x=0$ 有非 $0$ 解 $x=(x_{1},...,x_{n})^{T}$。
将
$$
\lambda x_{i}+\sum\limits_{j\neq i} a_{ij}x_{j}= 0
$$
乘上 $x_{i}$ 并求和得
$$
0=\sum\limits_{i=1}^{n}\left(\lambda x_{i}^{2}+\sum\limits_{j\neq i} a_{ij}x_{i}x_{j}\right)=\lambda\sum\limits_{i=1}^{n}x_{i}^{2}
$$
由 $x\neq 0$ 知 $\lambda =0$。


**2.** $n$ 阶方阵 $A$ 满足
$$
|a_{ii}|>\sum\limits_{j\neq i}|a_{i,j}|
$$
求证 $\det A\neq 0$。
**证明**
反设 $\det A = 0$，则 $Ax=0$ 有非 $0$ 解 $x=(k_{1},...,k_{n})^{T}$，不妨设 $|k_{i}|=\max\set{|k_{j}|}>0$。
于是
$$
\begin{gather}


k_{i}a_{ii}+\sum\limits_{j\neq i}a_{ij}k_{j}=0\\
a_{ii}=-\sum\limits_{j\neq i}a_{ij}{k_{j}\over k_{i}}\\
\sum\limits_{j\neq i}|a_{ij}|\ge\sum\limits_{j\neq i}\left|a_{ij}{k_{j}\over k_{i}}\right|\ge \left|\sum\limits_{j\neq i}a_{ij}{k_{j}\over k_{i}}\right|=|a_{ii}|
\end{gather}
$$
矛盾。
进一步可证，若
$$
a_{ii}>\sum\limits_{j\neq i}|a_{i,j}|
$$
则 $\det A>0$。

**3.** 求 $n$ 阶方阵 $A$ 的逆矩阵
$$
A=\begin{bmatrix} 1&2&3&...&n\\n&1&2&...&n-1\\n-1&n&1&...&n-2\\\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\2&3&4&...&1 \end{bmatrix}
$$
**解**
先解方程组 $Ax=b$。
将每一行相加得
$$
y=\sum\limits_{k=1}^nx_{k}={2\over n(n+1)}\sum\limits_{k=1}^{n}b_{k}
$$
第 $i$ 行减去第 $i+1$ 行（第 $n$ 行减去第 $1$ 行）得
$$
-nx_{i}+y=b_{i}-b_{i+1}
$$
于是
$$
x_{i}={b_{i+1}-b_{i}\over n}+{2\over n^{2}(n+1)}\sum\limits_{k=1}^{n}b_{k}
$$
分别令 $b=\varepsilon_{j}$，记 $\displaystyle s = {2\over n(n+1)}$并解 $Ax=b$ 得
$$
\begin{gather}
x_{i,i}=-{1\over n}+{s\over n}\\
x_{i,i+1}={1\over n}+{s\over n}\\
x_{i,j}={s\over n}\quad(j\neq i,j\neq i+1)
\end{gather}
$$
于是
$$
A^{-1}={1\over n}\begin{bmatrix} s-1&s+1&s&...&s\\s&s-1&s+1&...&s\\s&s&s-1&...&s\\\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\s+1&s&s&...&s-1 \end{bmatrix}
$$

**4.** 求 $n$ 阶方阵 $A$ 的逆矩阵
$$
A=\begin{bmatrix} 1+a_{1}&1&1&...&1\\1&1+a_{2}&1&...&1\\1&1&1+a_{3}&...&1\\\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\1&1&1&...&1+a_{n} \end{bmatrix}
$$
其中 $a_{k}\neq 0,\ \displaystyle 1+\sum\limits_{k=1}^{n}{1\over a_{k}}\neq 0$。
**解**
先解方程组 $Ax=b$。
令 $\displaystyle s=1+\sum\limits_{k=1}^{n}{1\over a_{k}},t=\sum\limits_{k=1}^{n}{b_{k}\over a_{k}}$，将第 $i$ 行乘 $\displaystyle {1\over a_{i}}$ 并相加得
$$
y=\sum\limits_{k=1}^nx_{k}={t\over s}
$$

$$
x_{i}={b_{i}-y\over a_{i}}={b_{i}\over a_i}-{t\over a_{i} s}
$$
分别令 $b=\varepsilon_{j}$，记 $\displaystyle s = {2\over n(n+1)}$并解 $Ax=b$ 得
$$
\begin{gather}
x_{i,i}={1\over a_{i}}-{1\over a_{i}^{2} s}\\
x_{i,j}=-{1\over a_ia_js}\quad(j\neq i)
\end{gather}
$$
于是
$$
A^{-1}={1\over s}\begin{bmatrix}\displaystyle{a_{1}s-1\over a_{1}^{2}}&-\displaystyle{1\over a_{1}a_{2}}&-\displaystyle{1\over a_{1}a_{3}}&...&-\displaystyle{1\over a_{1}a_{n}}\\-\displaystyle{1\over a_{2}a_{1}}&\displaystyle{a_{2}s-1\over a_{2}^{2}}&-\displaystyle{1\over a_{2}a_{3}}&...&-\displaystyle{1\over a_{2}a_{n}}\\-\displaystyle{1\over a_{3}a_{1}}&-\displaystyle{1\over a_{3}a_{2}}&\displaystyle{a_{3}s-1\over a_{3}^{2}}&...&-\displaystyle{1\over a_{3}a_{n}}\\\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\-\displaystyle{1\over a_{n}a_{1}}&-\displaystyle{1\over a_{n}a_{2}}&-\displaystyle{1\over a_{n}a_{3}}&...&\displaystyle{a_{n}s-1\over a_{n}^{2}} \end{bmatrix}
$$

**5.** 求证 $1,\cos x,\cos 2x,...\cos n x$ 线性无关。
**证明**
归纳假设对 $n-1$ 结论成立。
反设存在不全为 $0$ 的  $k_i$ 使
$$
\sum\limits_{i=0}^{n}k_{i}\cos i x=0\tag1
$$
求两次导得
$$
\sum\limits_{i=0}^{n}i^{2}k_{i}\cos i x=0\tag2
$$
将式 $(1)$ 乘上 $n^2$ 后与式 $(2)$ 相减得
$$
\sum\limits_{i=0}^{n-1}(n^{2}-i^{2})k_{i}\cos ix=0
$$
由 $1,\cos x,...,\cos (n-1)x$ 线性无关知 $(n^{2}-i^{2})k_{i}=0\ (0\le i\le n-1)$，即 $k_{i}=0\ (0\le i\le n-1)$，于是式 $(1)$ 变为
$$
k_{n}\cos nx=0
$$
这是不可能的，矛盾。

**6.** 实对称矩阵的特征值为实数，实反对称矩阵的特征值为 $0$ 或纯虚数。
**证明**
设实反对称矩阵 $A$ 的一特征值为 $\lambda$，$x$ 是 $(A-\lambda I)x=0$ 一非零复数解，于是
$$
\begin{gather}
\overline{x}^{T}Ax=\lambda \overline{x}^{T}x\\
\end{gather}
$$
转置后取共轭得

$$
\begin{gather}
\overline{x}^{T}(-A)x=\overline{\lambda} \overline{x}^{T}x\\
\end{gather}
$$
于是
$$
(\lambda+\overline{\lambda})\overline{x}^{T}x=0
$$
于是 $\lambda+\overline{\lambda}=0$，也即 $\lambda$ 的实部为 $0$。
当 $A$ 为实对称矩阵的情况类似。

**7.** 