**Beta 积分**

$$
B(a,b)=\int_{0}^{1}t^a(1-t)^b=\frac{a!b!}{(a+b+1)!}
$$

**常系数齐次递推**

**卡特兰数**

**求导将生成函数计算转化为递推**

$$
f(x)=\frac{e^{-2x}}{\sqrt{1-4x}}
$$

**有些特殊的二元生成函数可退化为一元生成函数**
$$
-x+\sum_{k=1}^{\infty}2x^ky^{k-1}=\frac{x(1+xy)}{1-xy}
$$
**二次根号**
$$
{-\frac{1}{2}\choose k}=\frac{(-1)^k}{4^k}{2k\choose k}\\
{\frac{1}{2}\choose k}=\frac{(-1)^{k-1}}{4^k(2k-1)}{2k\choose k}
$$
**求导得通项公式**
$$
H(x)=\sum_{n=0}x^n\sum_{i=0}^{n}(-1)^{n}[x^n]i!\left(\frac{x-x^2}{x-1}\right)^i
$$
**经典ODF**
$$
\ln(\frac{1}{1-x})\\
e^x\\
(1+x)^n\\
\frac{1}{(1-x)^{n+1}}\\
(1+x)^{1\over n}
$$
**ODF的组合意义是骨牌密铺**

**EGF的组合意义是纸袋染色**

**exp的组合意义是有标号计数**

**PGF相关计算**

期望计算

方差计算

**二项式计算**

上指标求和

下指标求和

上指标卷积

下指标卷积

上升幂和下降幂的二项式定理

**牛顿级数**

**组合数的生成函数**
$$
G[n,m]={n\choose m}\\
G(x,y)=\frac{1}{1-x-xy}
$$

**第一类斯特林数**

定义
$$
\left[\begin{matrix}n\\m\end{matrix}\right]=\left[\begin{matrix}n-1\\m-1\end{matrix}\right]+(n-1)\left[\begin{matrix}n-1\\m\end{matrix}\right]
$$

二元EGF
$$
\sum_{n}^{\infty}\sum_{m}^{\infty}\left[\begin{matrix}n\\m\end{matrix}\right]\frac{x^ny^m}{n!}=(1-x)^{-y}
$$
一行第一类斯特林数
$$
\sum_{i=0}^{n}\left[\begin{matrix}n\\i\end{matrix}\right]x^i=x^{\overline{n}}
$$
一列第一类斯特林数
$$
\sum_{i=0}^{\infty}\left[\begin{matrix}i\\m\end{matrix}\right]\frac{x^i}{i!}=\frac{(-\ln(1-x))^m}{m!}
$$
第一类斯特林数与上升幂和下降幂的关系
$$
x^{\overline{n}}=\sum_{k=0}^{n}\left[\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right]x^k\\
x^{\underline{n}}=\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}\left[\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right]x^k\\
$$
斯特林反演求牛顿级数

**第二类斯特林数**

定义
$$
\left\{\begin{matrix}n\\m\end{matrix}\right\}=\left\{\begin{matrix}n-1\\m-1\end{matrix}\right\}+m\left\{\begin{matrix}n-1\\m\end{matrix}\right\}
$$
二元生成函数
$$
\sum_{n}^{\infty}\sum_{m}^{\infty}\left\{\begin{matrix}n\\m\end{matrix}\right\}\frac{x^ny^m}{n!}=\exp(y(e^x-1))
$$
一行第二类斯特林数
$$
m^n=\sum_{i=0}^m\left\{\begin{matrix}n\\i\end{matrix}\right\}{m\choose i}i!\\
\left\{\begin{matrix}n\\m\end{matrix}\right\}=\sum_{i=0}^{m}\frac{i^n}{i!}\cdot\frac{(-1)^{m-i}}{(m-i)!}
$$
一列第二类斯特林数
$$
\sum_{i=0}^{\infty}\left\{\begin{matrix}i\\m\end{matrix}\right\}\frac{x^i}{i!}=\frac{(e^x-1)^m}{m!}
$$
第二类斯特林数求自然数幂和

设 $0\le k\le n$。
$$
\sum_{i=0}^{n}i^k=\sum_{i=0}^{k}\left\{\begin{matrix}k\\i\end{matrix}\right\}{n+1\choose i+1}i!
$$
可以做到 $O(k)$​。

**斯特林反演**
$$
f(n)=\sum_{i=0}^{n}\left\{\begin{matrix}n\\i\end{matrix}\right\}g(i)\Leftrightarrow g(n)=\sum_{i=0}^{n}(-1)^{n-i}\left[\begin{matrix}n\\i\end{matrix}\right]f(i)\\
f(n)=\sum_{i=n}^{m}\left\{\begin{matrix}i\\n\end{matrix}\right\}g(i)\Leftrightarrow g(n)=\sum_{i=n}^{m}(-1)^{i-n}\left[\begin{matrix}i\\n\end{matrix}\right]f(i)\\
$$
**上升幂和下降幂转普通幂**
$$
x^n=\sum_{k=0}^{n}\left\{\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right\}x^{\underline{k}}=\sum_{k=0}^{n}(-1)^{n-k}\left\{\begin{matrix}n\\k\end{matrix}\right\}x^{\overline{k}}
$$
**exp求自然数幂和**

设 $0\le k\le n$。
$$
\begin{aligned}
f(x)&=\sum_{k=0}^{\infty}\left(\sum_{i=0}^{n}i^k\right)\frac{x^k}{k!}\\
&=\sum_{i=0}^{n}e^{ix}\\
&=\frac{e^{(n+1)x}-1}{e^x-1}
\end{aligned}
$$
如果我们定义
$$
B(x)=\frac{x}{e^x-1}
$$
则
$$
f(x)=B(x)\cdot\frac{e^{(n+1)x}-1}{x}
$$
若将问题拓展，求
$$
\sum_{i=0}^{n}{n\choose i}i^k
$$
则可令
$$
\begin{aligned}
f(x)&=\sum_{k=0}^{\infty}\left(\sum_{i=0}^{n}{n\choose i}i^k\right)\frac{x^k}{k!}\\
&=\sum_{i=0}^{n}{n\choose i}e^{ix}\\
&=(e^x+1)^n\\
&=2^n\left(\frac{e^x+1}{2}\right)^n
\end{aligned}
$$
这说明了与自然数幂和有关的问题可以利用这个方法求解

**拆分数和五边形数定理**

设 $f(x)$ 代表拆分数的生成函数，显然有
$$
f(x)=\prod_{i=1}^{\infty}\frac{1}{1-x^i}
$$
 设 $\phi(x)$
$$
\phi(x)=\prod_{i=1}^{\infty}(1-x^i)
$$
也就是说 $\displaystyle f(x)=\frac{1}{\phi(x)}$。

五边形数定理就是
$$
\phi(x)=1+\sum_{i=1}^{\infty}(-1)^ix^{i(3i\pm1)/2}
$$

```cpp
for(int i = 1, d; (d = i*(3*i-1)/2) <= n; ++i){
    a[d] = i&1?-1:1;
    if ((d += i) <= n) a[d] = i&1?-1:1;
    else break;
}
```

**组合结构符号化**

**单位元 $\mathcal{E}$**
$$
\mathcal{E}=1
$$

**单点集 $\mathcal{Z}$**
$$
\mathcal{Z}=z
$$

**$\text{Sequence}$ 构造**
$$
\text{SEQ}(\mathcal{A})=\mathcal{E}+\mathcal{A}\times\mathcal{A}+\mathcal{A}\times\mathcal{A}\times\mathcal{A}+...\\
=\frac{1}{1-A(z)}
$$
**$\mathrm{Amplification_k}$ 构造**
$$
\mathrm{AMP}_k(\mathcal{A}) = \{(a,a,...,a)|a\in\mathcal{A}\}
$$
膨胀构造一般用于复制。

比如 $abacb$ 复制 $k$ 次就是 $abacb|abacb|abacb|....|abacb$，相当于 $aaa...a|bbb...b|aaa...a|ccc...c|bbb...b$，也就是说两者有双射关系。

**置换群下的等价类**

设 $\mathcal{A}\sube\mathrm{SEQ}(\mathcal{B})$，$G$ 某些置换群的并集（这不意味着 $G$ 是群），$G_k$ 是 $G$ 中长度为 $k$ 的置换群 。

可定义分类集 $S=\mathcal{A}/\mathrm{G}$。

$\forall s\in S$，满足 $s\sube \mathcal{A}$，$\forall x,y\in s,\ \exists g\in G$，使得 $g(x)=y$。

**$\mathrm{Cycle}$ 构造**

令 $G$ 为全体**环**置换组成的置换群列。定义“生成（无标号）环构造”为 ：

${\rm CYC}(\mathcal A)=({\rm SEQ}(\mathcal A)-\mathcal E)/G$

考虑从 $\mathrm{A}$ 中取出 $k$ 个元素组成的结构，它在 $G_k$（长度为 $k$ 的环置换）的等价类
$$
\mathrm{CYC}_k(\mathcal{A})=({\rm SEQ}_k\mathcal A)/G_k
$$
枚举 $G_k$ 中旋转的步长 $i$，由 $\text{burnside}$ 定理可知


$$
\begin{aligned}
C_k(x)&=\frac{1}{k}\sum_{i=0}^{k-1}A(x^{k/\gcd(i,k)})^{\gcd(i,k)}\\
&=\frac{1}{k}\sum_{g|k}\varphi(g)A(x^{g})^{k/g}
\end{aligned}
$$

然后求 $C(x)$。
$$
\begin{aligned}
C(x)&=\sum_{k=1}^{\infty}C_k(x)\\
&=\sum_{g=1}^{\infty}\frac{\varphi(g)}{g}\sum_{t=1}^{\infty}\frac{A(x^g)^t}{t}\\
&=\sum_{g=1}^{\infty}\frac{\varphi(g)}{g}\ln(\frac{1}{1-A(x^g)})
\end{aligned}
$$
**$\mathrm{Multiset}$ 构造**

设 $G$ 为全体置换组成的置换群列。定义无序构造为
$$
\mathrm{MSET}(\mathcal{A})=(\mathrm{SEQ}(\mathcal{A})-\mathcal{E})/G
$$
$\mathrm{MSET}$ 构造相当于完全背包，它对应的生成函数为
$$
\prod_{k=1}^{\infty}\left(\frac{1}{1-x^k}\right)^{A[k]}
$$
这个也称作欧拉变换。

求其逆变换需要莫比乌斯反演。

**$\mathrm{PowerSet}$ 构造**
$$
\mathrm{PSET}(\mathcal{A})=\prod_{a\in\mathcal{A}}(\{\epsilon\}+\{a\})
$$
这相当于 $\text{01}$ 背包。
$$
P(x)=\prod_{i=0}^{\infty}(1+x^k)^{A[k]}
$$
