这里讲述的伯恩斯坦多项式更多的与分析学相关，贝瑟尔曲线不在此列。



### 伯恩斯坦多项式（$\text{Bernstein}$）的定义

设 $f(x)$ 为定义在 $[0,1]$ 上的连续函数，$\forall n\in\mathbb{N}^+$，可以定义 $n$ 阶伯恩斯坦多项式
$$
B_n(f,x)=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k(1-x)^{n-k}f\left(\frac{k}{n}\right)
$$
若不会引起歧义，则 $B_n(f,x)$ 可简记为 $B_n(x)$。


### 伯恩斯坦多项式的性质

**性质1.** 伯恩斯坦多项式一致收敛于 $f(x)$。

**证明**

（待补全）



**性质2.** 设 $n,m\in\mathbb{N}^+$，则 $B_{n+m}(f,x)$ 的 $m$ 阶导数为
$$
B_{n+m}^{(m)}(f,x)=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k(1-x)^{n-k}\varphi_{n,m,k}(f,x)(n+m)^m\tag{*2.1}
$$
其中
$$
\varphi_{n,m,k}(f,x)=\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}f\left(\frac{k+j}{n+m}\right)\tag{*2.2}
$$
完整的写下来就是
$$
B_{n+m}^{(m)}(f,x)=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k(1-x)^{n-k}\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}f\left(\frac{k+j}{n+m}\right)(n+m)^m\tag{*2.3}
$$
**证明**

对 $B_{n+m}(f,x)$ 不断求导，然后用递推和数学归纳法可证。

（待补全）



**性质3.** 若 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上 $m$ 阶可导，则有
$$
B^{(m)}_{n+m}(f,x)=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k(1-x)^{n-k}f^{(m)}\left(\frac{k}{n}\right)+o\left(1\right)\tag{*3.1}
$$
式子中的其中 $o(1)$ 是相对于 $n$ 来说的，与 $x$ 和 $m$ 无关，当 $n\to\infty$ 时 $o(1)$ 一致收敛于 $0$。
$$
\lim_{n\to\infty}o(1)=0
$$
**证明**

首先证明
$$
\varphi_{n,m,k}(f,x)=f^{(m)}\left(\frac{k}{n}\right)/(n+m)^m+o\left(\frac{1}{n^m}\right)
$$
将式 $(\text{*2.2})$ 中的 $f(\frac{k+j}{n+m})$ 在点 $\frac{k}{n}$ 处进行带皮亚诺余项的 $m$ 阶泰勒展开
$$
f\left(\frac{k+j}{n+m}\right)=\sum_{i=0}^{m}\frac{f^{(i)}(\frac{k}{n})}{i!}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}\frac{1}{(n+m)^i}+o\left(\frac{1}{n^m}\right)\tag{*3.2}
$$
其中皮亚诺余项的来源是
$$
o\left(\left(\frac{k+j}{n+m}-\frac{k}{n}\right)^m\right)=o\left(\frac{1}{n^m}\right)
$$
将 $\text(*3.2)$ 带入 $\varphi_{n,m,k}(f,x)(n+m)^m$ 得到
$$
\begin{aligned}
\varphi_{n,m,k}&(f,x)(n+m)^m=\\
&\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\sum_{i=0}^{m}\frac{f^{(i)}(\frac{k}{n})}{i!}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}(n+m)^{m-i}+o\left(1\right)
\end{aligned}
$$
交换两个求和的顺序
$$
\begin{aligned}
\varphi_{n,m,k}&(f,x)(n+m)^m=\\
&\sum_{i=0}^{m}\frac{f^{(i)}(\frac{k}{n})(n+m)^{m-i}}{i!}\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}+o\left(1\right)
\end{aligned}
$$
现在我们证明，$\forall i\in\{0,1,...,m\}$，有
$$
\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}=[i=m]\cdot i!
$$
其中
$$
[i=m]=\left\{\begin{aligned}&1&(i=m)\\&0&(i\neq m)\end{aligned}\right.
$$
定义指数型生成函数 $A(z)$，满足 $ \forall i\in\{0,1,2,...\}$，有
$$
[z^i]A(z)=\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}\frac{1}{i!}
$$
也即
$$
A(z)=\sum_{i=0}^{\infty}\frac{z^i}{i!}\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}
$$
交换求和顺序得
$$
\begin{aligned}
A(z)&=\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\sum_{i=0}^{\infty}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}\frac{z^i}{i!}\\
&=\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\exp(\left(j-\frac{m}{n}k\right)z)\\
&=\exp(-\frac{m}{n}kz)\cdot\left(\exp(z)-1\right)^m
\end{aligned}
$$
注意到
$$
(\exp(z)-1)^m = {z^m}\left(\frac{\exp(z)-1}{z}\right)^m
$$
以及
$$
\begin{aligned}
&[z^0]\exp(-\frac{m}{n}kz)=1\\
&[z^0]\left(\frac{\exp(z)-1}{z}\right)^m=1
\end{aligned}
$$
于是当 $i\in\{0,1,...,m\}$ 时有
$$
[z^i]A(z)=[i=m]
$$
而
$$
\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}=i!\cdot[z^i]A(z)
$$
故
$$
\sum_{j=0}^{m}(-1)^{m-j}{m\choose j}\left(j-\frac{m}{n}k\right)^{i}=[i=m]\cdot i!
$$

$$
\begin{aligned}
\varphi_{n,m,k}(f,x)(n+m)^m&=\sum_{i=0}^{m}\frac{f^{(i)}(\frac{k}{n})(n+m)^{m-i}}{i!}[i=m]\cdot i!+o\left(1\right)\\
&=f^{(m)}\left(\frac{k}{n}\right)+o(1)
\end{aligned}
$$

将该式代入 $(\text{*2.1})$
$$
B_{n+m}^{(m)}(f,x)=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k(1-x)^{n-k}\left(f^{(m)}\left(\frac{k}{n}\right)+o(1)\right)
$$
注意到
$$
\begin{aligned}
\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k(1-x)^{n-k}o(1)&=o(1)\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k(1-x)^{n-k}\\
&=o(1)(x+(1-x))^{n}\\
&=o(1)
\end{aligned}
$$
于是 $\text{(*3.1)}$ 得证。

证毕。

证明过程中用指数型生成函数的原因是遇到了自然数等幂求和。
$$
\sum_{j=0}^{n}j^i
$$
根据 **性质3** 可以得到一个小推论
$$
B^{(m)}_{n+m}(f,x)=B_n(f^{(m)},x)+o(1)\tag{*3.3}
$$
其中 $f^{(m)}$ 是 $f$ 的 $m$ 阶导数。



**性质4** 若 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上 $m$ 阶连续可导，则 $B^{(m)}_{n}(f,x)$ 一致收敛于 $f^{(m)}(x)$。

**证明**
$$
B^{(m)}_n(f,x)=B_{n-m}(f^{(m)},x)+o(1)
$$
故
$$
|B^{(m)}_n(f,x)-f^{(m)}(x)|=|B_{n-m}(f^{(m)},x)-f^{(m)}(x)|+o(1)
$$
因为 $f^{(m)}(x)$ 连续，故 $B_{n-m}(f^{(m)},x)$ 一致收敛于 $f^{(m)}(x)$，于是 $B^{(m)}_{n}(f,x)$ 一致收敛于 $f^{(m)}(x)$。



### 一些函数的伯恩斯坦多项式

$(1)$ 若 $f(x)=e^x$  ，则
$$
\begin{aligned} B_n(f,x)&=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}x^k(1-x)^{n-k}e^{k\over n}\\ &=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}\left(xe^{1\over n}\right)^k(1-x)^{n-k}\\ \end{aligned}
$$
应用二项式定理得
$$
\begin{aligned}
B_n(f,x)&=\left(xe^{1\over n}+1-x\right)^n\\
&=\left(1+x\left(e^{1\over n}-1\right)\right)^n\\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to\infty}\left(1+x\left(e^{1\over n}-1\right)\right)^n&=\exp(\lim_{n\to\infty}n\ln(1+x\left(e^{1\over n}-1\right)))\\
&=\exp(\lim_{n\to\infty}nx\left(e^{1\over n}-1\right))\\
&=\exp(x)\\
&=e^x
\end{aligned}
$$



### 更多

伯恩斯坦多项式在泛函分析中还有更多的应用。





































