### 导数

**1.1** 导数的定义（导数、左导数、右导数）。

**1.2** （左、右）可导必（左、右）连续。

**1.3** 设 $f(x)$ 是 $(a,b)$ 上处处可导的严格单调函数，值域为 $(\alpha, \beta)$，满足 $f^\prime(x)\neq 0$，则 $f(x)$ 的反函数 $\varphi(x)$ 是 $(\alpha,\beta)$ 上处处可导的严格单调函数，且满足
$$
\varphi^\prime(y)=\frac{1}{f^\prime(x)},\quad y=f(x)
$$
若将开区间 $(a,b)$ 扩展为闭区间 $[a,b]$，其它条件不变，也有相应的结论成立
$$
\varphi^\prime_{+}(\alpha)=\frac{1}{f^\prime_+(a)},\quad \varphi^\prime_{-}(\beta)=\frac{1}{f^\prime_-(b)}
$$
**1.4** 导数四则运算。

**1.5** 导数的复合运算（链式法则）。

**1.6** 设 $f(x)$ 在 $x=x_0$ 处的导数 $f^\prime(x_0)>0$ （或 $<0$），则 $\exists\delta>0$，$\forall x_1\in(x_0,x_0+\delta),x_2\in(x_0-\delta,x_0)$，有 $f(x_1)>f(x_0),f(x_2)<f(x_0)$（或 $f(x_1)<f(x_0),f(x_2)>f(x_0)$）。

**1.7** 分段连续和分段光滑的定义。

### 隐函数与含参函数的导数、高阶导数

**2.1** 隐函数求导。

**2.2** 含参函数求导。

**2.3** 高阶导数的定义。

$f(x)$ 的 $n$ 阶导用 $f^{(n)}(x)$ 表示 

**2.4** 高阶导数的莱布尼兹公式。

设 $u(x)$ 与 $v(x)$ 在某定义域上 $n$ 次可导，则有
$$
(u(x)v(x))^{(n)}=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}u^{(k)}(x)v^{(n-k)}(x)
$$
这个公式可以用来计算一些特殊函数的高阶导数。

### 微分与高阶微分

**3.1** 微分的定义。

**3.2** $f(x)$ 在 $x=x_0$ 处可微的充分必要条件是 $f(x)$ 在 $x=x_0$ 处可导。

**3.3** 一阶微分的不变性。

一阶微分具有不变性，但高阶微分则不具有不变性。

### 习题选做

**1.** 设 $f(x)$ 在闭区间 $[a,b]$ 上处处可导，问 $f(x)$ 的导函数是否有界？

**解**

不一定。

反例如下
$$
f(x)=\left\{\begin{aligned}
	&x\sqrt{x}\sin(\frac{1}{x})&(x\neq 0)\\
	&0&(x=0)\\
\end{aligned}\right.
$$
$f(x)$ 在 $[-1,1]$ 上处处可导，且 $f^\prime(0)=0$。

但当 $x\neq 0$ 时
$$
f^\prime(x)=\frac{3}{2}\sqrt{x}\sin(\frac{1}{x})-\frac{1}{\sqrt{x}}\cos(\frac{1}{x})\\
\lim_{x\to 0}f^\prime(x)=-\infty
$$
导函数 $f^\prime(x)$ 无界。

**2.** 黎曼函数 $R(x)$ 是定义在 $(-\infty,+\infty)$ 上的一个有界函数
$$
R(x)=\left\{\begin{aligned}
&\frac{1}{p}&(x=\frac{q}{p},\ \gcd(p,q)=1,\ p\in\mathbb{N}^+\ ,q\in\mathbb{Z})\\
&0&(x\not\in\mathbb{Q})
\end{aligned}\right.
$$
求证黎曼函数处处不可导。

**证明**

由定义可知 $R(x)$ 函数满足以下条件

（i）$R(x)$ 是周期为 $1$ 的函数。

（ii）$R(x)$ 在所有有理点处不连续，在所有无理点处连续。

只需证明 $R(x)$ 在 $[0,1]$ 上的无理点处不可导即可。

设 $x_0\in(0,1)$ 且 $x_0=\overline{0.a_1a_2a_3a_4...}$，其中 $a_i$ 是 $x_0$ 的第 $i$ 位小数，$\overline{***}$ 代表十进制数。

构造有理数数列 $\{r_n\}$，满足 $r_n$ 是 $x_0$ 的前 $n$ 位小数。
$$
r_n=0.a_1a_2...a_n
$$
于是有
$$
R(r_n)=R(\frac{\overline{a_1a_2...a_n}}{10^n})\ge\frac{1}{10^n}
$$
以及
$$
|x_0-r_n|=\overline{0.0...0a_{n+1}a_{n+2}...}<\frac{1}{10^n}
$$
于是有
$$
\left|\frac{R(r_n)-R(x_0)}{r_n-x_0}\right|>1
$$
所以
$$
\lim_{n\to\infty}\left|\frac{R(r_n)-R(x_0)}{r_n-x_0}\right|\ge 1
$$
但是，若取无理数数列 $x_n$ 趋向于 $x_0$，则有 $|R(x_n)-R(x_0)|=0$，于是
$$
\lim_{n\to\infty}\left|\frac{R(x_n)-R(x_0)}{x_n-x_0}\right|=0
$$
而
$$
\lim_{n\to\infty}r_n=x_0=\lim_{n\to\infty}x_n
$$
所以 $R(x)$ 在 $x_0$ 处不可导，再由 $x_0$ 的任意性可知 $R(x)$ 在 $[0,1]$ 之间的所有无理点处均不可导，从而 $R(x)$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 上处处不可导。

**3.** 设 $f(x)$ 在 $x=x_0$ 可导，且 $f^\prime(x_0)=0$，求证 $|f(x)|$ 在 $x=x_0$ 处可导，且导数为 $0$。

**证明**
$$
0\le\left|\frac{|f(x)|-|f(x_0)|}{x-x_0}\right|\le\left|\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\right|
$$
取极限，再由夹逼定理立即可得。

**4.** 求证奇函数若可导，则其导函数必为偶函数，偶函数若可导，则其导函数必为奇函数。

**证明**

只证明奇函数的导函数为偶函数
$$
f^\prime(x_0)=\lim_{x\to x_0}=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}
=\lim_{x\to x_0}\frac{f(-x)-f(-x_0)}{-x-(-x_0)}=f^\prime(-x_0)
$$
**5.**

设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上有定义，且在点 $x_0\in(a,b)$ 处有左右导数。又设点列 $\{a_n\},\ \{b_n\}$ 满足条件：$a<a_n<x_0<b_n<b$，$\lim a_n=x_0=\lim b_n$。

求证存在非负实数 $p$ 和 $q$，$p+q=1$ 和子列 $\{a_{n_k}\},\ \{b_{n_k}\}$，使得
$$
\lim_{k\to\infty}\frac{f(b_{n_k})-f(a_{n_k})}{b_{n_k}-a_{n_k}}=pf^\prime_+(x_0)+qf^\prime_-(x_0)
$$
**证明**

首先，对任意 $\{a_n\},\ \{b_n\}$ 的子列 $\{a_{n_k}\},\ \{b_{n_k}\}$，均有
$$
\frac{f(b_{n_k})-f(a_{n_k})}{b_{n_k}-a_{n_k}}=\frac{f(b_{n_k})-f(x_0)}{b_{n_k}-x_0}\cdot\frac{b_{n_k}-x_0}{b_{n_k}-a_{n_k}}+\frac{f(x_0)-f(a_{n_k})}{x_0-a_{n_k}}\cdot\frac{x_0-a_{n_k}}{b_{n_k}-a_{n_k}}
$$
因为
$$
0\le\frac{b_n-x_0}{b_n-a_n}\le1
$$
根据致密性定理知有界数列一定存在收敛子列，我们取其中一个收敛子列，使得
$$
\lim_{k\to\infty}\frac{b_{n_k}-x_0}{b_{n_k}-a_{n_k}}=p,\quad(p\in[0,1])
$$
则有
$$
\lim_{k\to\infty}\frac{x_0-a_{n_k}}{b_{n_k}-a_{n_k}}=\lim_{k\to\infty}\left(1-\frac{b_{n_k}-x_0}{b_{n_k}-a_{n_k}}\right)=1-p
$$
在根据 $f(x)$ 在点 $x_0$ 有左右导数知
$$
\lim_{k\to\infty}\frac{f(b_{n_k})-f(x_0)}{b_{n_k}-x_0}=f^\prime_+(x_0)\\
\lim_{k\to\infty}\frac{f(x_0)-f(a_{n_k})}{x_0-a_{n_k}}=f^\prime_-(x_0)\\
$$
所以有
$$
\lim_{k\to\infty}\frac{f(b_{n_k})-f(a_{n_k})}{b_{n_k}-a_{n_k}}=pf^\prime_+(x_0)+qf^\prime_-(x_0)
$$
证毕。

事实上，通过巧妙设计 $a_n,b_n$，我们可以取遍 $p\in[0,1]$，一个设计方法是
$$
b_n=x_0+\frac{p}{n},\ a_n=x_0-\frac{1-p}{n}
$$
**6.** 设 $f(0)=0,\ f^\prime(0)=a,\ a\in\mathbb{R}$，求数列
$$
x_n=f(\frac{1}{n^2})+f(\frac{2}{n^2})+...+f(\frac{n}{n^2})
$$
的极限。

**解**

利用可导必可微的性质得
$$
\begin{aligned}
x_n&=\sum_{k=0}^{n}f(\frac{k}{n^2})\\
&=\sum_{k=1}^{n}\left(f(0)+f^\prime(0)\cdot\frac{k}{n^2}+o(\frac{k}{n^2})\right)\\
&=\sum_{k=1}^{n}\left(a\cdot\frac{k}{n^2}+o(\frac{1}{n})\right)\\
&=\sum_{k=1}^{n}\left(a\cdot\frac{k}{n^2}\right)+o(1)\\
&=a\cdot\frac{n(n+1)}{2n^2}+o(1)\\
\end{aligned}
$$
所以
$$
\lim_{n\to\infty}x_n=\frac{a}{2}
$$
这题说明了微分可辅助极限计算。

**7.**

设 $f(x)$ 在点 $a$ 可导，求极限：


$$
\begin{aligned}
&(\text{i})\lim_{n\to\infty}\left(\frac{f(a+\frac{1}{n})}{f(a)}\right)^n\\
&(\text{ii})\lim_{t\to 0}\frac{f(a+pt)-f(a+qt)}{t}\\
\end{aligned}
$$
**解**

$(\text{i})$
$$
\begin{aligned}
\text{Origin}&=\exp(\lim_{n\to\infty}\frac{f(a+\frac{1}{n})-f(a)}{1/n})\\
&=\exp(f^\prime(a))
\end{aligned}
$$
$(\text{ii})$
$$
\begin{aligned}
\text{Origin}&=(p-q)\lim_{t=0}\frac{f(a+pt)-f(a+qt)}{pt-qt}\\
&=(p-q)f^\prime(a)
\end{aligned}
$$
**8.**

求 $y=\arcsin(x)$ 在点 $0$ 的各阶导数。

**解**
$$
y^\prime=\frac{1}{\sqrt{1+x}}\cdot\frac{1}{\sqrt{1-x}}
$$
所以
$$
y^{(n+1)}=\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}\left(\frac{1}{\sqrt{1+x}}\right)^{(k)}\left(\frac{1}{\sqrt{1-x}}\right)^{(n-k)}
$$
注意到
$$
\begin{aligned}
\left(\frac{1}{\sqrt{1+x}}\right)^{(n)}&=(-1)^{n}\left(-\frac{1}{2}\right)^{\underline{n}}(1+x)^{-\frac{1}{2}-n}\\
&=\left(\frac{1}{2}\right)^{\overline{n}}(1+x)^{-\frac{1}{2}-n}\\
&=\frac{(2n-1)!!}{2^n}(1+x)^{-\frac{1}{2}-n}\\
\end{aligned}
$$
和
$$
\begin{aligned}
\left(\frac{1}{\sqrt{1-x}}\right)^{(n)}&=\left(-\frac{1}{2}\right)^{\underline{n}}(1-x)^{-\frac{1}{2}-n}\\
&=(-1)^n\left(\frac{1}{2}\right)^{\overline{n}}(1-x)^{-\frac{1}{2}-n}\\
&=(-1)^n\frac{(2n-1)!!}{2^n}(1-x)^{-\frac{1}{2}-n}\\
\end{aligned}
$$
若定义 $(-1)!!=1$，则有
$$
y^{(n+1)}=\frac{(-1)^n}{2^n}\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}(2k-1)!!(2(n-k)-1)!!(1+x)^{-\frac{1}{2}-n}(1-x)^{-\frac{1}{2}-(n-k)}
$$
所以
$$
y^{(n+1)}|_{x=0}=\frac{(-1)^n}{2^n}\sum_{k=0}^{n}{n\choose k}(2k-1)!!(2(n-k)-1)!!
$$
**9.**

求 $y=\arctan(x)$ 在点 $0$ 处的各阶导数。

**解**

以下用 $y_0^{(n)}$ 表示 $y$ 在点 $0$ 处的各阶导数。

写出导数的隐函数表示
$$
(1+x^2)y^\prime=1
$$
设 $n\in\mathbb{N},n\ge 2$ 用高阶导数的莱布尼兹公式得
$$
(1+x^2)y^{(n+1)}+2nxy^{(n)}+n(n-1)y^{(n-1)}=0
$$
再令 $x=0$。
$$
y_0^{(n+1)}=-n(n-1))y_0^{(n-1)}
$$
再注意到 $y_0^\prime=1,\ y_0^{\prime\prime}=0$，于是有
$$
y_0^{n}=\left\{\begin{aligned}
	&(-1)^{(n-1)/2}(n-1)!&(n=2k+1)\\
	&0&(n=2k)
\end{aligned}\right.
$$
**10.**

设 $a>0,b>0$，$a\neq b$ 且 $b\ln a+a\ln b=a+b$，求证
$$
2<\frac{1}{a}+\frac{1}{b}<e
$$
**证明**

整理条件后得到
$$
\frac{1+\ln b}{b}=\frac{1+\ln a}{a}
$$
令 $\displaystyle x=\frac{1}{a},y=\frac{1}{b}$，记函数 $f(x)=x(1-\ln x)$，则条件转化为
$$
f(x)=f(y)
$$
因为 $f'(x)=-\ln x$，所以 $f(x)$ 在 $(0,1)$ 上递增，在 $(1,+\infty)$ 上递减。

又因为 $\displaystyle \lim_{x\to0}f(x)=0,\quad f(e)=0$，故 $x,y\in(0,e)$。

不妨假设 $x<y$，则 $x\in(0,1),y\in(1,e)$。

先证原不等式的右边，这等价于
$$
y<e-x
$$
而 $e-x\in(e-1,e)\sub(1,e)$，$f(x)$ 在 $(1,e)$ 上递减，于是 $y<e-x$ 等价于
$$
f(x)=f(y)>f(e-x)
$$
新取一个函数 $g(x)=f(x)-f(e-x)$。

原不等式的右边成立等价于，当 $x\in(0,1)$ 时有 $g(x)>0$。

$g'(x)=f'(x)+f'(e-x)=-\ln(e-x)-\ln x$

取 $x_0\in(0,1)$ 使得 $x_0(e-x_0)=1$。

于是 $g'(x)$ 在 $(0,x_0)$ 上恒正，$(x_0,1)$ 上恒负。

又因为 $g(0)=0,g(1)>0$，所以 $g(x)$ 在 $(0,1)$ 上恒正。

左边的不等式可用类似的方法证出。 



























