$(1)$
$$
\int_{0}^{\infty}\frac{\sin x}{x}dx=\frac{\pi}{2}
$$
**证明**

比较难，略。



$(2)$

$\forall x\in(0,2\pi)$


$$
\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{\sin nx}{n}=\frac{\pi -x}{2}
$$
**证明**

收敛性的证明可以用狄利克雷判别法得出。
$$
\begin{aligned}
\sum_{k=1}^{n}\frac{\sin kx}{k}&=\int_{0}^{x}\sum_{k=1}^{n}\cos ktdt\\
&=-\frac{x}{2}+\int_{0}^{x}\frac{\sin\frac{2n+1}{2}t}{2\sin\frac{t}{2}}dt\\
&=-\frac{x}{2}+\int_{0}^{x}\left(\frac{1}{2\sin\frac{t}{2}}-\frac{1}{t}\right)\sin\frac{2n+1}{2}tdt+\int_{0}^{x}\frac{\sin\frac{2n+1}{2}t}{t}dt
\end{aligned}
$$
注意到
$$
\lim_{t\to 0}\left(\frac{1}{2\sin\frac{t}{2}}-\frac{1}{t}\right)=0
$$
所以
$$
\int_{0}^{t}\left(\frac{1}{2\sin\frac{t}{2}}-\frac{1}{t}\right)dt
$$
存在，于是由黎曼引理知
$$
\lim_{n\to\infty}\int_{0}^{x}\left(\frac{1}{2\sin\frac{t}{2}}-\frac{1}{t}\right)\sin\frac{2n+1}{2}tdt=0
$$
于是问题的关键在于求出
$$
\lim_{n\to\infty}\int_{0}^{t}\frac{\sin\frac{2n+1}{2}t}{t}dt
$$
而这等于
$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to\infty}\int_{0}^{x}\frac{\sin\frac{2n+1}{2}t}{t}dt&=\lim_{n\to\infty}\int_{0}^{\frac{2n+1}{2}x}\frac{\sin t}{t}dt\\
&=\int_{0}^{+\infty}\frac{\sin t}{t}dt\\
&=\frac{\pi}{2}
\end{aligned}
$$
所以
$$
\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{\sin nx}{n}=\frac{\pi -x}{2}
$$
证毕。

这一证明的大体思路是，$\sum\sin kx/k$ 不好写出封闭形式，但 $\sin kx$ 容易写出封闭形式，而积分正好可以消去 $1/k$，所以先将级数的部分和转化为积分，这一点在傅里叶级数的分析中也有体现。

此外对于积分中的等价无穷小（此证明中是 $x$ 与 $2\sin\frac{x}{2}$），可以尝试替换后估计。

从傅里叶级数的角度也可以导出本证明

对
$$
f(x)=\frac{\pi-x}{2}\quad(x\in[0,2\pi])
$$
求傅里叶级数得
$$
\begin{aligned}
&a_0=\frac{2}{\pi}\int_{0}^{2\pi}\frac{\pi-x}{2}=0\\
&a_n=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}\frac{\pi-x}{2}\sin nxdx=\frac{1}{n}\\
&b_n=\frac{1}{\pi}\int_{0}^{2\pi}\frac{\pi-x}{2}\cos nxdx=0\\
\end{aligned}
$$
注意到 $f(x)$ 在 $(0,2\pi)$ 的导数连续

于是它的傅里叶级数在 $(0,2\pi)$ 上收敛于 $f(x)$
$$
\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\sin nx}{n}=\frac{\pi-x}{2}
$$
 $(3)$

设 $\delta > 0$，当 $x\in(0, +\infty)$ 时求
$$
\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{e^{-nx}}{n}
$$
**解**

显然上述函数项级数在 $(0,+\infty)$ 广义收敛。
$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{e^{-nx}}{n}&=\sum_{n=1}^{+\infty}\int_{x}^{+\infty}e^{-nt}dt\\

\end{aligned}
$$
求和符号内的积分是无穷积分，目前我不知道是否能交换求和符号和积分的顺序，但我猜想能，待以后证明。
$$
\begin{aligned}
\sum_{n=1}^{+\infty}\frac{e^{-nx}}{n}&=\sum_{n=1}^{+\infty}\int_{x}^{+\infty}e^{-nt}dt\\
&=\int_{x}^{+\infty}\frac{e^{-t}}{1-e^{-t}}dt\\
&=\ln(1-e^{-t})|^{+\infty}_{x}\\
&=\ln(\frac{1}{1-e^{-x}})
\end{aligned}
$$
















 























