$(1)$
$$
\frac{1}{2n+2}<e-\left(1+\frac{1}{n}\right)^n<\frac{1}{2n+1}
$$
**证明**

原不等式化为
$$
\frac{2n}{2n+1}<\frac{1}{e}\left(1+\frac{1}{n}\right)^n<\frac{2n+1}{2n+2}
$$
$(\text{i})$ 证明左边的不等式。

对原不等式变形
$$
\begin{aligned}
\frac{2n}{2n+1}\cdot\frac{n+1}{n}&<\frac{1}{e}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n+1}\\
\left(\frac{n+1}{n+\frac{1}{2}}\right)^{1\over n}&<e^{-{1\over n}}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{1+{1\over n}}\\
\frac{1}{n}\ln(\frac{1+\frac{1}{n}}{1+\frac{1}{2n}})&<\left(1+\frac{1}{n}\right)\ln(1+\frac{1}{n})-\frac{1}{n}
\end{aligned}
$$
 将所有 $\frac{1}{n}$ 替换成 $x$，若能证明下不等式对 $x\in(0,1]$ 均成立，就能证明原不等式。
$$
x\ln(1+x)-x\ln(1+\frac{1}{2}x)<(1+x)\ln(1+x)-x
$$
将上不等式的左边移项到右边，现在问题转化为求证 $f(x)>0(x\in(0,1])$。
$$
f(x)=\ln(1+x)+x\ln(1+\frac{1}{2}x)-x
$$
首先有 $f(0)=0,\ f(1)=\ln3-1>0$，对 $f(x)$ 求导
$$
f^{\prime}(x)=\frac{1}{1+x}-\frac{2}{2+x}+\ln(1+\frac{1}{2}x)
$$
有 $f^\prime(0)=0,\ f^\prime(1)=\ln\frac{3}{2}-\frac{1}{6}>0$，对 $f^\prime(x)$ 求导
$$
f^{\prime\prime}(x)=\frac{x(x^2+5x+5)}{(1+x)^2(2+x)^2}
$$
显然 $\forall x\in(0,1)$，有 $f^{\prime\prime}(x)>0$，所以 $f^\prime(x)$ 在 $[0,1]$ 上严格递增，再由 $f^\prime(0)=0,\ f^\prime(1)>0$ 知 $f^\prime(x)>0(x\in(0,1))$，所以 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上严格递增，再由 $f(0)=0,\ f(1)>0$ 知 $f(x)>0(x\in(0,1])$。

$(\text{ii})$ 证明右边的不等式，与证明左边的不等式类似。

对原不等式变形
$$
\begin{aligned}
\frac{1}{e}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{n+1}&<\frac{2n+1}{2n+2}\cdot\frac{n+1}{n}\\
e^{-{1\over n}}\left(1+\frac{1}{n}\right)^{1+{1\over n}}&<\left(1+\frac{1}{2n}\right)^{1\over n}\\
\left(1+\frac{1}{n}\right)\ln(1+\frac{1}{n})-\frac{1}{n}&<\frac{1}{n}\ln(1+\frac{1}{2n})
\end{aligned}
$$
将所有 $\frac{1}{n}$ 替换成 $x$，若能证明对 $x\in(0,1]$ 均有 $f(x)>0$，就能证明原不等式。
$$
f(x)=x\ln(1+\frac{1}{2}x)-(1+x)\ln(1+x)+x
$$
同样求两次导，然后证明严格单调。

证毕。

**应用**

判别敛散性
$$
\sum_{n=1}^{\infty}\left(e-\left(1+\frac{1}{n}\right)^n\right)^p\quad(p>0)
$$
容易看出当 $p<=1$ 时发散，$p>1$ 时收敛。



