#### 三角函数恒等变换的基本公式

$$
\begin{aligned}
&\sin^2 x+\cos^2 x=1\\
&\cos^2 x-\sin^2 x=\cos 2x\\
&\sin 2x=2\sin x\cos x\\
&\cos2x=2\cos^2x-1\\
&\sin^2x=\frac{1-\cos2x}{2}\\
&\cos^2x=\frac{1+\cos2x}{2}\\
&\sin(x+y)=\sin x\cos y+\cos x\sin y\\
&\cos(x+y)=\cos x\cos y-\sin x\sin y\\
&\sin x\cos y=\frac{\sin(x+y)+\sin(x-y)}{2}\\
&\cos x\cos y=\frac{\cos(x+y)+\cos(x-y)}{2}\\
&\sin x\sin x=\frac{\cos(x-y)-\cos(x+y)}{2}\\
&\sin x+\sin y=2\sin(\frac{x+y}{2})\cos(\frac{x-y}{2})\\
&\cos x+\cos y=2\cos(\frac{x+y}{2})\cos(\frac{x-y}{2})\\
&\cos x-\cos y=2\sin(\frac{x+y}{2})\sin(\frac{y-x}{2})\\
&\tan(x+y) = \frac{\tan x+\tan y}{1-\tan x \tan y}\\
&\tan x\tan y=1-\frac{\tan x+\tan y}{\tan(x+y)}\\
&\tan x+\tan y = \tan(x+y)(1-\tan x\tan y)\\
\end{aligned}
$$

#### 相互转换
$$
\begin{aligned}
&\sin x=\tan x\cdot\sqrt{1\over1+\tan^2x}\cdot\mathrm{sgn}(\cos x)\\
&\cos x=\sqrt{1\over1+\tan^2x}\cdot\mathrm{sgn}(\cos x)\\
&\tan x={\sin x\over \sqrt{1-\sin^2 x}}\cdot\mathrm{sgn}(\cos x)\\
&\tan x=\sqrt{{1\over\cos^2x}-1}\cdot\mathrm{sgn}(\tan x)
\end{aligned}
$$

#### 半角公式
$$
\begin{aligned}
&\sin x={\displaystyle 2\tan{x\over2}\over\displaystyle 1+\tan^2{x\over 2}}\\
&\cos x={\displaystyle 1-\tan^2{x\over 2}\over \displaystyle 1+\tan^2{x\over 2}}\\
&\tan x={\displaystyle 2\tan{x\over 2}\over\displaystyle 1-\tan^2{x\over 2}}\\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
&\tan{x\over 2}={\sin x\over1+\cos x}={\tan x\over1+\sqrt{1+\tan^2 x}}\\
&\tan{x\over 2}={1-\cos x\over\sin x}={\sqrt{1+\tan^2 x}-1\over\tan x}\\
&\cot{x\over 2}={\sin x\over1-\cos x}={1\over\sqrt{1+\cot^2 x}-\cot x}\\
&\cot{x\over 2}={1+\cos x\over\sin x}=\cot x+\sqrt{1+\cot^2 x}\\
\end{aligned}
$$



#### 三角形

在三角形 $ABC$ 中，根据 $A+B+C=\pi$，可以得出以下恒等式
$$
\begin{aligned}
&\sin A+\sin B+\sin C=4\cos{A\over 2}\cos{B\over 2}\cos{C\over 2}\\
&\cos A+\cos B+\cos C=1+4\sin{A\over 2}\sin{B\over 2}\sin{C\over 2}\\
&\tan A+\tan B+\tan C=\tan A\tan B\tan C\\
&\sin^2A+\sin^2B+\sin^2C=2+2\cos A\cos B\cos C\\
&\sin^2A+\sin^2B+\sin^2C=1-2\sin A\sin B\sin C\\
&\cos^2A+\cos^2B+\cos^2C=1-2\cos A\cos B\cos C\\
&\cos^2A+\cos^2B+\cos^2C=2+2\sin A\sin B\sin C\\
&\cot A\cot B+\cot B\cot C+\cot C\cot A=1\\
&\tan A\tan B+\tan B\tan C+\tan C\tan A=1+{1\over\cos A\cos B\cos C}\\
&\tan{A\over 2}\tan{B\over 2}+\tan{B\over 2}\tan{C\over 2}+\tan{C\over 2}\tan{A\over 2}=1\\
&\cot{A\over 2}\cot{B\over 2}+\cot{B\over 2}\cot{C\over 2}+\cot{C\over 2}\cot{A\over 2}=1+{1\over\sin A\sin B\sin C}\\
\end{aligned}
$$

设 $k\in\mathbb{Z}$。

记 $\displaystyle\sum_{A}f(A)=f(A)+f(B)+f(C)$，代表轮换和。

记 $\displaystyle\sum_{A,B}f(A,B)=f(A,B)+f(B,C)+f(C,A)$，代表双重轮换和。
$$
\begin{aligned}
&\sum_{A}\sin{(2k+1)A}=(-1)^k4\prod_{A}\cos\left({2k+1\over2}A\right)\\
&\sum_{A}\sin{2kA}=(-1)^k4\prod_{A}\cos{kA}\\
&\sum_{A}\cos{(2k+1)A}=1+(-1)^k4\prod_{A}\sin\left({2k+1\over2}A\right)\\
&\sum_{A}\cos{2kA}=-1+(-1)^k4\prod_{A}\sin{kA}\\\\
&\sum_{A}\tan{kA}=\prod_{A}\tan kA\\
&\sum_{A,B}\cot{kA}\cot{kB}=1\\
&\sum_{A,B}\tan{kA}\tan{kB}=1+{(-1)^{k+1}\over\displaystyle \prod_{A}\cos{kA}}\\
&\sum_{A,B}\tan{{2k+1\over2}A}\tan{{2k+1\over2}B}=1\\
&\sum_{A,B}\cot{{2k+1\over2}A}\cot{{2k+1\over2}B}=1+{(-1)^{k+1}\over\displaystyle \prod_{A}\sin{kA}}\\
\end{aligned}
$$

证略。

#### 分析角度下的三角函数

设 $i=\sqrt{-1}$。
$$
\begin{aligned}
&e^{ix}=\cos x+i\sin x\\
&\sin x=\frac{e^{ix}-e^{-ix}}{2i}\\
&\cos x=\frac{e^{ix}+e^{-ix}}{2}\\
&\sin x=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(-1)^kx^{2k+1}}{(2k+1)!}\\
&\cos x=\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(-1)^kx^{2k}}{(2k)!}\\
\end{aligned}
$$

证明略。

#### 三角函数倍角公式和降幂公式

**降幂公式**
$$
\begin{aligned}
&\cos^{2n}x=\frac{2}{4^n}\sum_{k=1}^{n}{2n\choose n-k}\cos2kx+\frac{1}{4^n}{2n \choose n}\\
&\cos^{2n+1}x=\frac{1}{4^n}\sum_{k=0}^{n}{2n+1\choose n-k}\cos(2k+1)x\\
&\sin^{2n}x=\frac{2}{4^n}\sum_{k=1}^{n}(-1)^k{2n\choose n-k}\cos2kx+\frac{1}{4^n}{2n \choose n}\\
&\sin^{2n+1}x=\frac{1}{4^n}\sum_{k=0}^{n}(-1)^k{2n+1\choose n-k}\sin(2k+1)x\\
\end{aligned}
$$

**证明**

利用正弦函数和余弦函数关于 $e^{ix}$ 的表达式，然后二项式展开即可。

**倍角公式**
$$
\begin{aligned}
\cos nx&=\sum_{k=0}^{\lfloor n/2\rfloor}(-1)^k{n\choose 2k}\sin^{2k}x\cos^{n-2k}x\\
&=\sum_{r=0}^{\lfloor n/2\rfloor}(-1)^r\cos^{n-2r}x\sum_{k=r}^{\lfloor n/2\rfloor}{n\choose 2k}{k\choose r}\\
\sin nx&=\sum_{k=0}^{\lfloor (n-1)/2\rfloor}(-1)^k{n\choose 2k+1}\sin^{2k+1}x\cos^{n-2k-1}x\\
&=\sum_{r=0}^{\lfloor (n-1)/2\rfloor}(-1)^r\cos^{n-2r}x\sum_{k=r}^{\lfloor (n-1)/2\rfloor}{n\choose 2k+1}{k\choose r}\cdot \tan x\\

\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned}
&\cos 2nx=\sum_{r=0}^n(-1)^{n-r}\cos^{2r}x\sum_{k=0}^r{2n\choose 2k}{n-k\choose n-r}\\
&\cos(2n+1)x=\sum_{r=0}^n(-1)^{n-r}\cos^{2r+1}x\sum_{k=0}^r{2n+1\choose 2k+1}{n-k\choose n-r}\\
&{\sin 2nx\over\sin x\cos x}=\sum_{r=0}^{n-1}(-1)^r\sin^{2r}x\sum_{k=0}^r{2n\choose 2k+1}{n-1-k\choose n-1-r}\\
&\sin(2n+1)x=\sum_{r=0}^n(-1)^r\sin^{2r+1}x\sum_{k=0}^r{2n+1\choose2k+1}{n-k\choose n-r}
\end{aligned}
$$

**证明**

用二项式定理展开 $(\cos x+i\sin x)^n$ 然后分别取实部和虚部即可。

$$
\tan 3\theta=\tan\theta\tan({\pi\over3}-\theta)\tan({\pi\over3}+\theta)
$$


#### 等差数列求和

$(1)$
$$
\sum_{k=1}^{n}\sin kx=\frac{\cos\frac{x}{2}-\cos\frac{2n+1}{2}x}{2\sin\frac{x}{2}}
$$
当 $x=t\pi\ (t\in\mathbb{Z})$ 时，左边等于右边趋于 $0$ 时的极限（也是 $0$）。 

**证明**
$$
\begin{aligned}
\sum_{k=1}^{n}\sin kx&=\frac{1}{2\sin\frac{x}{2}}\sum_{k=1}^{n}2\sin kx\sin\frac{x}{2}\\
&=\frac{1}{2\sin\frac{x}{2}}\sum_{k=1}^{n}\left(\cos\frac{2k-1}{2}-\cos\frac{2k+1}{2}x\right)\\
&=\frac{\cos\frac{x}{2}-\cos\frac{2n+1}{2}x}{2\sin\frac{x}{2}}
\end{aligned}
$$
$(2)$
$$
\sum_{k=1}^{n}\cos kx=\frac{\sin\frac{2n+1}{2}x-\sin\frac{x}{2}}{2\sin\frac{x}{2}}
$$
**证明**

与上类似，略去。

当然 $(1)\ (2)$ 也可以再用和差化积公式化简
$$
\sum_{k=1}^{n}\sin kx=\frac{\sin \frac{n}{2}x\sin \frac{n+1}{2}x}{\sin\frac{x}{2}}
$$

$$
\sum_{k=1}^{n}\cos kx=\frac{\sin \frac{n}{2}x\cos\frac{n+1}{2}x}{\sin\frac{x}{2}}
$$

推广
$$
\begin{aligned}
\sum_{k=1}^{n}\cos(kx+\theta)=\frac{\displaystyle \sin(\frac{2n+1}{2}x+\theta)-\sin(\frac{x}{2}+\theta)}{\displaystyle2\sin\frac{x}{2}}\\
\sum_{k=1}^{n}\sin(kx+\theta)=-\frac{\displaystyle \cos(\frac{2n+1}{2}x+\theta)-\cos(\frac{x}{2}+\theta)}{\displaystyle2\sin\frac{x}{2}}
\end{aligned}
$$
证略。

推论
$$
\sum_{k=1}^n\cos(\frac{2k-1}{2n+1}\pi)={1\over2}
$$
$$
\sum_{k=1}^n\cos(\frac{2k}{2n+1}\pi)=-{1\over2}
$$

常见的有（当 $n=3$ 时）
$$
\cos{\pi\over 7}+\cos{3\pi\over7}+\cos{5\pi\over7}={1\over2}
$$

$$
\cos{2\pi\over 7}+\cos{4\pi\over7}+\cos{6\pi\over7}=-{1\over2}
$$



#### 其它

$(1)$
$$
1-\sin^{2n}x=\cos^2 x\sum_{k=0}^{n-1}\sin^{2k}x\\
1-\cos^{2n}x=\sin^2 x\sum_{k=0}^{n-1}\cos^{2k}x\\
$$

$(2)$
$$
\prod_{i=1}^{n}\cos\frac{x}{2^i}=\frac{\sin x}{2^n\sin\frac{x}{2^{n}}}
$$
于是有
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}\prod_{i=1}^{n}\cos\frac{x}{2^i}=\frac{\sin x}{x}
$$
注意到当 $x\in[0,\frac{\pi}{2}]$ 时
$$
\cos\frac{x}{2}=\sqrt{\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\cos x}
$$


令 $x=\frac{\pi}{2}$，则有
$$
\frac{2}{\pi}=\sqrt{\frac{1}{2}}\cdot\sqrt{\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\sqrt{\frac{1}{2}}}\cdot\sqrt{\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\sqrt{\frac{1}{2}+\frac{1}{2}\sqrt{\frac{1}{2}}}}...
$$
即令 $a_1=\sqrt{\frac{1}{2}}$，$a_n=\sqrt{\frac{1}{2}+\frac{1}{2}a_{n-1}}$，则有
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}\prod_{i=1}^{n}a_i=\frac{2}{\pi}
$$
$(3)$
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{((2n)!!)^2}{(2n-1)!!(2n+1)!!}=\frac{\pi}{2}
$$

**证明**

令
$$
I_{n}=\int_0^{{\pi}\over{2}}\sin^{n}xdx
$$
则由分部积分及递推公式得
$$
I_{2n}=\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}\cdot\frac{\pi}{2}\\
I_{2n+1}=\frac{(2n)!!}{(2n+1)!!}
$$
于是有
$$
\frac{I_{2n}}{I_{2n+1}}=\frac{(2n-1)!!(2n+1)!!}{((2n)!!)^2}\cdot\frac{\pi}{2}
$$
现证明考虑等式左端的极限为 $1$。
$$
I_{2n+1}\leq I_{2n}\leq I_{2n-1}\\
1\leq \frac{I_{2n}}{I_{2n+1}}\leq\frac{I_{2n-1}}{I_{2n+1}}=\frac{2n+1}{2n}
$$
由夹逼定理可知
$$
\lim_{n\rightarrow\infty}\frac{I_{2n}}{I_{2n+1}}=1
$$
于是原式得证。













