设 $A,B,\omega,\in\mathbb{R},\ \ \theta_1,\theta_2\in(-\pi,\pi)$。

对同频异相正弦函数求和
$$
f(x)=A\sin(\omega x+\theta_1)+B\sin(\omega x+\theta_2)
$$

现在断言对于函数 $g(x)=C\sin(\omega x+\theta_3)$， $\exist C\ge 0,\theta_3\in[-\pi,\pi]$，使得在 $\mathbb{R}$ 上 $f(x)=g(x)$ 恒成立。 

**证明**

$f(x)=g(x)$ 等价于
$$
A\sin(\omega x+\theta_1)+B\sin(\omega x+\theta_2)=C\sin(\omega x+\theta_3)
$$
和差化积展开 $\sin$ 后可以得到一组充分条件
$$
\left\{\begin{aligned}
A\cos(\theta_1)\sin(\omega x)+B\cos(\theta_2)\sin(\omega x)&=C\cos(\theta_3)\sin(\omega x)\\
A\sin(\theta_1)\cos(\omega x)+B\sin(\theta_2)\cos(\omega x)&=C\sin(\theta_3)\cos(\omega x)\\
\end{aligned}\right.
$$
约去公因式后得到另一组充分条件
$$
\left\{\begin{aligned}
A\cos(\theta_1)+B\cos(\theta_2)&=C\cos(\theta_3)\\
A\sin(\theta_1)+B\sin(\theta_2)&=C\sin(\theta_3)\\
\end{aligned}\right.\tag{*1}
$$
记 $X=A\cos(\theta_1)+B\cos(\theta_2),\ Y=A\sin(\theta_1)+B\sin(\theta_2)$。

如果 $X=Y=0$，可以取 $C=0$，此时的 $g(x)=0$ 为所求。

如果 $X=0,Y\neq 0$，根据 $Y\neq 0$ 可知 $C\neq 0$，再根据 $X=0$ 可知 $\theta_3=\pm\pi/2$，选取合适 $\theta_3$ 使得 $C>0$，此时的 $g(x)$ 为所求。

否则 $X\neq 0$，以下着重讨论这一情况。

下式除以上式、两式平方后相加分别得到
$$
\left\{\begin{aligned}
\tan(\theta_3)&=\frac{Y}{X}\\
C^2&=X^2+Y^2\\
\end{aligned}\right.\tag{*2}
$$
记 $\arctan(x)$ 为 $\tan(x)$ 的反函数，值域为 $[-\pi/2,\pi/2]$。

为了满足 $\text{(*2)}$ 可以先取一组解
$$
\left\{\begin{aligned}
\theta_3&=\arctan(\frac{Y}{X})+k\pi\\
C&=\sqrt{X^2+Y^2}\\
\end{aligned}\right.\tag{*3}
$$
其中 $k=0$ 或 $1$，仔细观察方程组 $\text{(*1)}$，不难明白不给 $C$ 冠以 $\pm$ 符号的缘由。 

记 $\displaystyle \mathrm{sgn}(x)=\left\{\begin{aligned}&1&(x>0)\\&0&(x=0)\\&-1&(x<0)\end{aligned}\right.$，也称作符号函数。

考虑到
$$
\cos(\arctan(\frac{Y}{X}))=\frac{|X|}{\sqrt{X^2+Y^2}}\\
\sin(\arctan(\frac{Y}{X}))=\mathrm{sgn}\left(\frac{Y}{X}\right)\cdot\frac{|Y|}{\sqrt{X^2+Y^2}}\\
$$
将 $\text{(*3)}$ 中 $\theta_3$ 的表达式带入 $\text{(*2)}$ 中可以得到
$$
\left\{\begin{aligned}
X&=(-1)^k|X|\\
Y&=(-1)^k\mathrm{sgn}\left(\frac{Y}{X}\right)\cdot|Y|\\
\end{aligned}\right.
$$
故有
$$
(-1)^k=\mathrm{sgn}(X)
$$
于是 $C\sin(\omega x+\theta_3)$ 满足
$$
A\sin(\omega x+\theta_1)+B\sin(\omega x+\theta_2)=C\sin(\omega x+\theta_3)
$$
其中
$$
\left\{\begin{aligned}
C&=\sqrt{A^2+B^2+2AB\cos(\theta_1-\theta_2)}\\
\theta_3&=\arctan(\frac{A\sin(\theta_1)+B\sin(\theta_2)}{A\cos(\theta_1)+B\cos(\theta_2)})+k\pi\\
k&={1-\mathrm{sgn}(A\cos(\theta_1)+B\cos(\theta_2))\over 2}
\end{aligned}\right.\tag{*4}
$$
实际应用中常常遇到同频率但不同振幅的正弦与余弦函数之和，也就是 $\theta_1=0,\ \theta_2=\pi/2$ 情形。

在此情况下有 $X=A,\ Y=B$。

当 $A\neq 0$ 时就有
$$
A\sin(\omega x)+B\cos(\omega x)=C\sin(\omega x+\theta_3)
$$
其中
$$
\left\{\begin{aligned}
C&=\sqrt{A^2+B^2}\\
\theta_3&=\arctan(\frac{B}{A})+k\pi\\
k&={1-\mathrm{sgn}(A)\over 2}
\end{aligned}\right.\tag{*5}
$$



















