本文起笔于```2021.12.1```，by MoYuFang。

### 基本公式

#### 等差数列

$a_0,d$ 为常数，设 $a_n=n\cdot d+a_0$，则 $a_n$ 称作等差数列。

等差数列求和公式为
$$
s_n=\sum_{i=1}^{n} a_i=n\cdot a_0+d\cdot n(n+1)/2
$$

#### 等比数列

$a_0,q$ 为常数且 $q\neq 1$，设 $a_n=a_0\cdot q^n$，则 $a_n$ 称作等比数列。

等比数列求和公式为
$$
s_n=\sum_{i=0}^{n}a_0\cdot q^i=a_0\cdot\frac{1-q^{n+1}}{1-q}
$$

#### 阿贝尔求和

设 ${a_n},{b_n}$ 为两数列，$B_n=\sum_{i=0}^{n}b_i$，则有
$$
\sum_{i=1}^{n}a_i\cdot b_i=a_n\cdot B_n-a_1\cdot B_0-\sum_{i=1}^{n-1}(a_{i+1}-a_i)\cdot B_i
$$
证明：
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^{n}a_i\cdot b_i&=\sum_{i=1}^{n}a_i(B_i-B_{i-1})\\
&=\sum_{i=1}^{n}a_i\cdot B_i-\sum_{i=1}^{n}a_i\cdot B_{i-1}\\
&=\sum_{i=1}^{n}a_i\cdot B_i-\sum_{i=0}^{n-1}a_{i+1}\cdot B_i\\
&=a_nB_n-a_1B_0+\sum_{i=1}^{n-1}a_i\cdot B_i-\sum_{i=1}^{n-1}a_{i+1}\cdot B_i\\
&=a_n\cdot B_n-a_1\cdot B_0-\sum_{i=1}^{n-1}(a_{i+1}-a_i)\cdot B_i
\end{aligned}
$$
如果 $b_0=0$，则公式化简为
$$
\sum_{i=1}^{n}a_i\cdot b_i=a_n\cdot B_n-\sum_{i=1}^{n-1}(a_{i+1}-a_i)\cdot B_i
$$

##### 例1

设 $x\neq 1$，化简下式
$$
\sum_{i=1}^{n}i\cdot x^i
$$
套用阿贝尔求和公式化简后可得
$$
\sum_{i=1}^{n}i\cdot x^i=\frac{x}{1-x}\left(\frac{1-x^n}{1-x}-n\cdot x^n\right)
$$
当然，用阿贝尔求和公式时化简的步骤比较繁琐，还有一个从导数角度出发的简单计算
$$
\sum_{i=1}^{n}i\cdot x^i=x\cdot\sum_{i=0}^{n-1}(i+1)\cdot x^{i}\\
=x\cdot\left(\sum_{i=0}^{n}x^{i}\right)^\prime\\
=x\cdot\left(\frac{1-x^{n+1}}{1-x}\right)^\prime\\
=\frac{x}{1-x}\left(\frac{1-x^n}{1-x}-n\cdot x^n\right)
$$
从导数出发可以推广该式
$$
\begin{aligned}
\sum\limits_{i=m}^{n}i^{\underline{m}}x^{i-m}&=\left(\sum\limits_{i=0}^{n} x^{i}\right)^{(m)}=\left({1-x^{n+1}\over{1-x}}\right)^{(m)}\\
&=\sum\limits_{k=0}^{m}{m\choose k}\left(1-x^{n+1}\right)^{(k)}\left({1\over 1-x}\right)^{(m-k)}\\
&=m!{1-x^{n+1}\over(1-x)^{m+1}}-m!\sum\limits_{k=1}^{m}{(n+1)^{\underline{k}}\over k!}{x^{n+1-k}\over(1-x)^{m-k+1}}
\end{aligned}
$$

### 递推

求解递推通项公式的基本方式是通过换元将原递推式转化成等差数列或等比数列的递推形式。

#### 一维线性递推

给定常数 $a_0,A,B(A\neq0)$，设 $a_n=Aa_{n-1}+B$，则称此递推式为一维线性递推，可用待定系数法求其通项。

若 $A=1$，则递推式退化成等差数列递推式。

否则 $A\neq 1$，设待定系数 $\mu$ 满足
$$
a_n-\mu=A(a_{n-1}-\mu)
$$
与原递推式对比可得
$$
\mu=\frac{B}{1-A}
$$
设 $b_n=a_n-\mu$。

则有
$$
b_n=A^{n}b_0=A^{n}(a_0-\mu)
$$
于是有
$$
\begin{aligned}
a_n&=b_n+\mu\\
&=A^{n}(a_0-\mu)+\mu\\
&=A^{n}a_0+\mu(1-A^{n})\\
&=A^{n}a_0+B\cdot\frac{1-A^{n}}{1-A}
\end{aligned}
$$

#### 零常项二维线性递推

给定常数 $a_0,a_1,A,B(A\neq0,B\neq0)$，设 $a_n=Aa_{n-1}+Ba_{n-2}$，则称此递推式为零常项二维线性递推，可用待定系数法求其通项。

设有待定系数 $\mu,\lambda$，满足
$$
a_n-\mu a_{n-1}=\lambda(a_{n-1}-\mu a_{n-2})
$$
与原递推式对比可得
$$
\left\{\begin{aligned}
\mu+\lambda=A\\
-\mu\lambda=B
\end{aligned}\right.
$$
不妨假设 $\mu,\lambda$ 有一组实数解。

设 $s_n=a_n-\mu a_{n-1}$。
$$
s_n=\lambda^{n-1}s_1
$$
于是有
$$
\begin{aligned}
a_n&=s_n+\mu{a_{n-1}}\\
&=\sum_{i=0}^{n-1}\mu^{i}s_{n-i}+\mu^n a_{0}\\
&=\sum_{i=0}^{n-1}\mu^{i}\lambda^{n-1-i}s_1+\mu^n a_{0}\\
&=s_1\sum_{i=0}^{n-1}\mu^{i}\lambda^{n-1-i}+\mu^n a_{0}\\
&=(a_1-\mu a_0)\sum_{i=0}^{n-1}\mu^{i}\lambda^{n-1-i}+\mu^n a_{0}\\
\end{aligned}
$$
若 $\mu=\lambda$，则有
$$
\begin{aligned}
a_n&=(a_1-\mu a_0)\sum_{i=0}^{n-1}\mu^{n-1}+\mu^n a_{0}\\
&=n\mu^{n-1}a_1-(n-1)\mu^{n}a_0\\
&=(n(a_1-\mu a_0)+\mu a_0)\mu^{n-1}
\end{aligned}
$$
否则 $\mu\neq\lambda$，于是有
$$
\begin{aligned}
a_n&=s_n+\mu{a_{n-1}}\\
&=\sum_{i=0}^{n-1}\mu^{i}s_{n-i}+\mu^n a_{0}\\
&=\sum_{i=0}^{n-1}\mu^{i}\lambda^{n-1-i}s_1+\mu^n a_{0}\\
&=s_1\sum_{i=0}^{n-1}\mu^{i}\lambda^{n-1-i}+\mu^n a_{0}\\
&=(a_1-\mu a_0)\cdot\frac{\mu^{n}-\lambda^{n}}{\mu-\lambda}+\mu^n a_{0}\\
&=\frac{\mu^{n}-\lambda^{n}}{\mu-\lambda}\cdot a_1-\mu\lambda\cdot\frac{\mu^{n-1}-\lambda^{n-1}}{\mu-\lambda}\cdot a_0\\
&=\frac{(a_1-\lambda a_0)\mu^{n}-(a_1-\mu a_0)\lambda^n}{\mu-\lambda}\quad
\end{aligned}
$$
上式中最后两个式子可作为结论特别记忆，$\mu$ 和 $\lambda$ 称作零常项二维线性递推的特征根。

##### 例2	斐波那契数列与卢卡斯数列

用这个公式则可以研究斐波那契数列通项。

设 $F_0=0,F_1=1,A=1,B=1,F_n=F_{n-1}+F_{n-2}$。

根据特征根方程组知
$$
\left\{\begin{aligned}
\mu+\lambda=1\\
-\mu\lambda=1
\end{aligned}\right.
$$
可取的一组解
$$
\left\{\begin{aligned}
\mu=\frac{1+\sqrt5}{2}\\
\lambda=\frac{1-\sqrt5}{2}
\end{aligned}\right.
$$
因为 $(F_1-\lambda F_0)=1,(F_1-\mu F_0)=1,\mu-\lambda=\sqrt 5$，所以有
$$
F_{n}=\frac{1}{\sqrt5}\left(\left(\frac{1+\sqrt5}{2}\right)^{n}-\left(\frac{1-\sqrt5}{2}\right)^n\right)
$$
要谈论斐波那契数列，则必须提到卢卡斯数列，它的定义与斐波那契数列几乎一致，只是初值不同，具体定义如下。

设 $L_0=2,L_1=1,A=1,B=1,L_{n}=L_{n-1}+L_{n-2}$。

于是可知卢卡斯的特征根与斐波那契数列的特征根相同
$$
\left\{\begin{aligned}
\mu=\frac{1+\sqrt5}{2}\\
\lambda=\frac{1-\sqrt5}{2}
\end{aligned}\right.
$$
因为 $(F_1-\lambda F_0)=\sqrt5,-(F_1-\mu F_0)=\sqrt5,\mu-\lambda=\sqrt 5$，所以有
$$
L_{n}=\left(\frac{1+\sqrt5}{2}\right)^{n}+\left(\frac{1-\sqrt5}{2}\right)^n
$$
通过观察和简单的容易发现卢卡斯数列与斐波那契数列之间的一些奇妙关系
$$
\frac{L_n+\sqrt5F_n}{2}=\mu^n\\
\frac{L_n-\sqrt5F_n}{2}=\lambda^n\\
\frac{L_n^2-5F_n^2}{4}=(-1)^n\\
2F_{n+m}=F_nL_m+F_mL_n\\
2L_{n+m}=L_nL_m+5F_nF_m
$$
它们之间的关系就像是余弦函数与正弦函数之间的关系，卢卡斯数列是余弦函数，斐波那契数列是正弦函数。

#### 二维线性递推

给定常数 $a_0,a_1,A,B,C(A\neq0,B\neq0)$，设 $a_n=Aa_{n-1}+Ba_{n-2}+C$，则称此递推式为二维线性递推，通过一些转化可以变为零常项二维线性递推。

若 $A+B=1$，则有
$$
\begin{gather}
(A+B)a_n=Aa_{n-1}+Ba_{n-2}+C\\
(A+B)(a_n-a_{n-1})=-B(a_{n-1}-a_{n-2})+C\\
(a_n-a_{n-1})=-\frac{B}{A+B}(a_{n-1}-a_{n-2})+\frac{C}{A+B}
\end{gather}
$$
可以看到此递推式退化成一维线性递推。

否则 $A+B-1\neq 0$，我们想办法用消元法消掉常数项，设
$$
At+Bt-t=C
$$
所以有
$$
t=\frac{C}{A+B-1}
$$
于是递推式转变为
$$
(a_n+t)=A(a_{n-1}+t)+B(a_{n-2}+t)
$$
这是零常项二维线性递推，可以用特征根法解。

#### 高维线性递推

可以用矩阵乘法表示递推式，若该矩阵可以特征分解，则可以快速求解递推式通项，否则没有什么好的方法求解递推式通项。

#### 类线性递推

诸如
$$
a_{n}=f(n)a_{n-1}+g(n)\\
a_{n}=f(n)a_{n-1}+g(n)a_{n-2}+h(n)
$$
等称作类线性递推，用初等方法求其通项公式还是只能通过换元，只不过设的不是待定系数了，是待定函数，所以求解难度也是陡升。

##### 例3

设
$$
a_n=n^2a_{n-1}+n(n^2-n-1)
$$
其中 $a_1=1$，求其通项公式。

解：

设有待定函数 $t(n)$ 满足
$$
a_n+t(n)=n^2(a_{n-1}+t(n-1))
$$
对比后可得到关于 $t$ 的函数方程
$$
n^2t(n-1)-t(n)=n(n^2-n-1)\\
$$
容易观察到 $t(n)=n$ 是一个解，于是有
$$
a_n+t(n)=(a_1+t(1))\prod_{i=2}^{n}i^2\\
a_n=2(n!)^2-n
$$
然而除非能证明
$$
n^2t(n-1)-t(n)=n(n^2-n-1)\\
$$
这个关于 $t$ 的函数方程的唯一解是 $t(n)=n$，否则不能证明 $a_n=2(n!)^2-n$ 是该递推式的唯一解。

#### 一些例题

##### 例4

设
$$
a_n+a_{n-1}=1+\frac{2}{a_n-a_{n-1}}
$$
且有 $a_n\geq 0,a_1=1$，求 $a_n$ 通项。

解：基本思路还是换元。

转换递推式得
$$
\left(a_n-\frac{1}{2}\right)^2=\left(a_{n-1}-\frac{1}{2}\right)^2+2
$$
所以有
$$
a_n=\frac{1}{2}+\sqrt{2n-1}
$$


这就是等差数列递推式了。

##### 例5

设
$$
a_n=a_{n-1}+1+2\sqrt{a_{n-1}+1}
$$
且有 $a_n\geq 0,a_1=0$，求通项公式。

解：这个换元就明显了。

设 $x_n=\sqrt{a_n+1}$，则递推式转化为
$$
x_n^2-1=x_{n-1}^2+2x_{n-1}\\
x_n=x_{n-1}+1
$$
所以有
$$
x_n=n\\
a_n=n^2-1
$$

##### 例6

设 $\{a_n\}$ 和 $\{\sqrt{S_n}\}$，均是公差为 $d(d\neq 0)$ 的等差数列，其中 $S_n$ 是 $a_n$ 的前缀和，求 $a_n$ 通项公式。

解

设 $a_n=a_1+(n-1)d$
$$
\left\{\begin{aligned}
\sqrt{S_3}=\sqrt{S_1}+2d\\
\sqrt{S_2}=\sqrt{S_1}+d\\
\end{aligned}\right.
$$
所以有
$$
\left\{\begin{aligned}
\sqrt{3a_1+3d}=\sqrt{a_1}+2d\\
\sqrt{2a_1+d}=\sqrt{a_1}+d\\
\end{aligned}\right.
$$
两边同时平方得
$$
\left\{\begin{aligned}
2a_1+3d=4d\sqrt{a_1}+4d^2\\
a_1+d=2d\sqrt{a_1}+d^2\\
\end{aligned}\right.
$$
解这种无理方程的首要目标是用作差或平方消去根式，故用第一式减去第二式的两倍得
$$
d=2d^2
$$
所以有
$$
\left\{\begin{aligned}
d=\frac{1}{2}\\
a_1=\frac{1}{4}
\end{aligned}\right.
$$
于是有
$$
a_n=\frac{n}{2}-\frac{1}{4}\\
S_n=\frac{n^2}{4}
$$
验证后可知 $a_n$ 与 $S_n$ 满足递推条件。

### 自然数等幂求和

设 $k,n\in\mathbb{N}^+$，求
$$
\sum_{i=1}^{n}i^{k}
$$

#### 递推法

当 $k=1$ 时有
$$
\sum_{i=1}^{n}i=\frac{1}{2}n(n+1)
$$
设
$$
f(k,n)=\sum_{i=0}^{n}i^{k}
$$
由二项式定理得
$$
(i+1)^{k+1}-i^{k+1}=\sum_{j=0}^{k}C_{k+1}^{j}\cdot i^j
$$
左右两边对 $1\leq i \leq n$ 的情况累和得
$$
\begin{gather}
(n+1)^{k+1}-1=\sum_{j=0}^{k}C_{k+1}^{j}\sum_{i=1}^{n}i^j\\
(n+1)^{k+1}-1=\sum_{j=0}^{k}C_{k+1}^{j}\cdot f(j,n)\\
(k+1)f(k,n)=(n+1)^{k+1}-1-\sum_{j=0}^{k-1}C_{k+1}^{j}\cdot f(j,n)\\
f(k,n)=\frac{1}{k+1}\left((n+1)^{k+1}-1-\sum_{j=0}^{k-1}C_{k+1}^{j}\cdot f(j,n)\right)
\end{gather}
$$
然而可知，这个递推式的计算量时极其庞大的。























