**T20220814**

已知 $a,b,c>0$，且 $a+b+c\ge1$，求
$$
\sum{a-bc\over a+bc}={a-bc\over a+bc}+{b-ca\over b+ca}+{c-ab\over c+ab}
$$
的最大值，其中 $\sum$ 表示循环和。

**解**

根据对称性，我们猜测原式取到最大值是要满足 $a=b=c$，在此猜测下当 $a=b=c={1\over3}$ 时原式有最大值 ${3\over2}$。

有两种化简分子的方法。

$(1)$
$$
\sum{a-bc\over a+bc}=-3+\sum{2a\over a+bc}
$$
需要放大被求和的式子，利用 $a+b+c\ge 1$ 不难想到
$$
\sum{2a\over a+bc}\le\sum{2a\over (1-b)(1-c)}
$$
然而当 $a=b=c={1\over2}$ 时右端等于 $12$ 大于 ${9\over2}$，这个放缩不够紧。

在尝试了其它一些方法后也没取到什么进展。

$(2)$ 换另一个化简分子的做法
$$
\sum{a-bc\over a+bc}=3-\sum{2bc\over a+bc}
$$
需要缩小被求和的式子。
$$
\sum{2bc\over a+bc}\ge\sum{2bc\over a(a+b+c)+bc}=\sum{2bc\over (a+b)(a+c)}
$$
如果能证明上式右端大于 $3-{3\over2}$ 就能证明原式最大值为 ${3\over2}$ 了，也就是要证明下式
$$
\begin{aligned}
&\sum{2bc\over (a+b)(a+c)}\ge{3\over2}\\
\Leftarrow\ &4bc(b+c)+4ca(c+a)+4ab(a+b)\ge3(a+b)(b+c)(c+a)\\
\Leftarrow\ &bc(b+c)+ca(c+a)+ab(a+b)\ge6abc\\
\end{aligned}
$$
由均值不等式可知最后一个式子是成立的，当且仅当 $a+b+c=1,\ a=b=c$ 时所有不等式均取等，此时原式有最大值 ${3\over2}$。

仅仅只是换了个化简分子的方向就决定了接下来是放大还是缩小，这确实是个很好的启发。