### 换元积分

### 分部积分

### 有理函数积分

### 无理函数积分

设 $f(x,y)$ 是二元有理多项式函数，现讨论以下三种形式的不定积分
$$
\begin{aligned}
&\int f\left(x, \sqrt[m]{\frac{a+bx}{c+dx}}\right)dx\\
&\int f\left(x, \sqrt{ax^2+bx+c}\right)dx\\
&\int x^m(a+bx^n)^pdx
\end{aligned}
$$
$(\text{i})$ 令 $t=\sqrt[m]{(a+bx)/(c+dx)}$，得 $\displaystyle x=-\frac{a-ct^m}{(b-dt^{m})},\ dx = {(ad-bc)m\over(ct^m-a)^2}t^{m-1}dt$，然后可以化为对有理函数的不定积分。


$(\text{ii})$ 对付这种积分的方法称作欧拉换元，分三种情况

$\text(1)$ $a>0$

令 $\sqrt{ax^2+bx+c}=t-\sqrt{a}{x}$，于是得 $bx+c=t^2-2\sqrt{a}x t$，整理得 $x=(t^2-c)/({b+2\sqrt{a}t})$，然后可以化为对有理函数的积分。

$(\text{2})$ $c>0$

令 $\sqrt{ax^2+bx+c} = tx-\sqrt{c}$，于是得 $ax+b=t^2x-2\sqrt{c}t$，整理得 $x=(2\sqrt{c}t+b)/(t^2-1)$，然后可以化为对有理函数的积分。

$(3)$ $ax^2+bx+c=a(x-\mu)(x-\lambda)$

令 $\sqrt{ax^2+bx+c} = \sqrt{a}t(x-\mu)$，于是得 $(x-\lambda)=t^{2}(x-\mu)$，整理得 $x=(\mu t^{2}-\lambda)/(t^{2}-1)$，然后可以化为对有理函数的积分。

$(\text{iii})$ 二项式微分式积分。

取 $t=x^{n}$，则原积分转化为
$$
\int t^{{m+1\over n}-1}(a+bt)^{p}dt=\int t^{{m+1\over n}+p-1}\left({a+bt\over t}\right)^{p}dt
$$

$(\text{1})$ 当 $p$ 为整数时，只有 $\displaystyle {m+1\over n}-1$ 可能为分数，该积分转化为 $(\text{i})$ 的情形。
$(2)$ 当 $\displaystyle{m+1\over n}-1$ 为整数时，只有 $p$ 可能为分数，该积分转化为 $(\text{i})$ 的情形。
$(\text{3})$ 当 $\displaystyle{m+1\over n}+p-1$ 为整数时，只有 $p$ 可能为分数，该积分转化为 $(\text{i})$ 的情形。

契比雪夫证明了，除这三种情况外的二项式微分式不可积。
### 三角换元法

设 $f(x,y)$ 是二元有理多项式函数，对 $f(\sin(x), \cos(x))$ 的不定积分可以通过三角换元转化成有理函数的积分。

令 $t=\tan\frac{x}{2}$，则
$$
\begin{aligned}
\sin x=2\sin\frac{x}{2}\cos\frac{x}{2}=\frac{2\tan\frac{x}{2}}{1+\tan^2\frac{x}{2}}=\frac{2t}{1+t^2}\\
\cos x=2\cos^2\frac{x}{2}-1=\frac{1-\tan^2\frac{x}{2}}{1+\tan^2\frac{x}{2}}=\frac{1-t^2}{1+t^2}\\
\end{aligned}
$$
因为 $x=2\arctan t$，所以
$$
dx=\frac{2dt}{1+t^2}
$$
所以
$$
\int f(\sin x,\cos x)dx=\int f\left(\frac{2t}{1+t^2},\frac{1-t^2}{1+t^2}\right)\frac{2}{1+t^2}dt
$$
这是有理函数积分。

使用万能公式往往会加大运算量，一些特殊情况下有更简单的三角变换。

当 $f(\sin x,\cos x)$ 关于 $\sin x$ 为奇函数时，可令 $x = \cos t$。
当 $f(\sin x, \cos x)$ 关于 $\cos x$ 为奇函数时，可令 $x=\sin t$。
当 $f(\sin x,\cos x)$ 满足 $f(-\sin x,-\cos x)=f(\sin x,\cos x)$ 时，可令 $x=\tan t$。  

### 积分表

**一、**
$$
\begin{aligned}
&\int a^xdx=\frac{a^x}{\ln a}+C\\
&\int e^xdx=e^x+C\\
&\int \frac{1}{x}dx=\ln|x|+C\\
&\int x^xdx = x^x(1+\ln x)+C\\
&\int \sin xdx = -\cos x+C\\
&\int \cos xdx = \sin x+C\\
&\int \tan xdx=\ln|\sec x|+C\\
&\int \cot xdx=\ln|\sin x|+C\\
&\int \sec xdc=\ln|\sec x+\tan x|+C\\
&\int \csc xdx=\ln|\csc x-\cot x|+C\\
&\int \arcsin xdx=x\arcsin x-\sqrt{1-x^2}+C\\
&\int \arccos xdx=x\arccos x+\sqrt{1-x^2}+C\\
&\int \arctan xdx=x\arctan x-\ln\sqrt{1+x^2}+C\\
\end{aligned}
$$
**二、**
$$
\begin{aligned}
&\int\frac{1}{a^2-x^2}dx=\frac{1}{2}\ln\left|\frac{a+x}{a-x}\right|+C\\
&\int\frac{1}{a^2+x^2}dx=\frac{1}{a}\arctan\frac{x}{a}+C\\
&\int\frac{1}{\sqrt{a^2-x^2}}dx=\arcsin\frac{x}{a}+C\\
&\int\sqrt{a^2-x^2}=\frac{x}{2}\sqrt{a^2-x^2}+\frac{a^2}{2}\arcsin\sqrt{a^2-x^2}+C\\
&\int\frac{1}{\sqrt{x^2\pm a^2}}=\ln\left|x+\sqrt{x^2\pm a^2}\right|+C\\
&\int{\sqrt{x^2\pm a^2}}=\frac{x}{2}\sqrt{x^2\pm a^2}\pm{a^{2}\over2}\ln\left|x+\sqrt{x^2\pm a^2}\right|+C\\
\end{aligned}
$$
**三、**
$$
\begin{aligned}
&\int \tan^nxdx=\frac{\tan^{n-1}x}{n-1}-\int \tan^{n-2}xdx\\
&\int \tan^{2n}xdx=\sum_{k=1}^{n}(-1)^{n-k}\frac{\tan^{2k-1}x}{2k-1}+(-1)^nx+C\\
&\int \tan^{2n+1}xdx=\sum_{k=1}^{n}(-1)^{n-k}\frac{\tan^{2k}x}{2k}+(-1)^n\ln|\sec x|+C\\
&\int \cot^nxdx=-\frac{\cot^{n-1}x}{n-1}-\int \cot^{n-2}xdx\\
&\int \cot^{2n}xdx=-\sum_{k=1}^{n}(-1)^{n-k}\frac{\cot^{2k-1}x}{2k-1}+(-1)^nx+C\\
&\int \cot^{2n+1}xdx=-\sum_{k=1}^{n}(-1)^{n-k}\frac{\cot^{2k}x}{2k}+(-1)^n\ln|\sin x|+C\\
&\int \sin^n dx=-\frac{\sin^{n-1}x}{n}\cos x+\frac{n-1}{n}\int \sin^{n-2}{x}dx\\
&\int \cos^n dx=\frac{\cos^{n-1}x}{n}\sin x+\frac{n-1}{n}\int \cos^{n-2}{x}dx\\
&\int \csc^n dx=-\frac{\csc^{n-1}x}{n-1}\cos x+\frac{n-2}{n-1}\int \csc^{n-2}x dx\\
&\int \sec^n dx=\frac{\sec^{n-1}x}{n-1}\sin x+\frac{n-2}{n-1}\int \sec^{n-2}x dx\\
\end{aligned}
$$
**四、**

设 $P(x)$ 是 $n$ 次多项式。
$$
\begin{aligned}
&\int e^{ax}P(x)dx=\frac{e^{ax}}{a}\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k}{a^k}P^{(k)}(x)+C\\
&\int e^{-x}P(x)dx=-e^{-x}\sum_{k=0}^{n}P^{(k)}(x)+C\\
&\int \sin(wx)P(x)dx=\frac{1}{w}\sum_{k=0}^{n}\frac{(-1)^k}{w^k}\sin(wx-\frac{(k+1)\pi}{2})P^{(k)}(x)+C\\
&=-{\cos w x\over w}\sum\limits_{k=0}^{...}{(-1)^{k}\over w^{2k}}P^{(2k)}(x)+{\sin wx\over w}\sum\limits_{k=0}^{...}{(-1)^{k}\over w^{2k+1}}P^{(2k+1)}(x)+C\\
&\int e^{ax}\sin wxdx=\frac{e^{ax}}{a^2+w^2}(a\sin wx-w\cos wx)+C\\
&\int e^{ax}\cos wxdx=\frac{e^{ax}}{a^2+w^2}(a\cos wx+w\sin wx)+C
\end{aligned}
$$


**五、**
$$
\begin{gather}
\int {dx\over 1-\lambda \cos x}={2\over\sqrt{1-\lambda^{2}}}\arctan \left(\sqrt{1+\lambda^{2}\over1-\lambda^{2}}\tan{x\over 2}\right)+C\quad(|\lambda|<1)\\
\int {dx\over 1-\lambda \sin x}={2\over\sqrt{1-\lambda^{2}}}\arctan \left({\tan{x\over 2}-\lambda\over\sqrt{1-\lambda^{2}}}\right)+C\quad(|\lambda|<1)\\
\end{gather}
$$










