首先引入组合数下指标卷积公式
$$
{n\choose m}=\sum_{i=0}^{k}{k\choose i}{n-k \choose m-i}\\
$$
其中 $n,m,k,\in\mathbb{Z}^+,\ 0\le m\le n,\ 0\le k\le n$，其中 $k$ 称作中间参数。



设 $n,k,r\in\mathbb{Z}^+,\ 0\le r\le k-1$。

令
$$
f(n,r)=\sum_{i=0}^{+\infty}{k\cdot n\choose k\cdot i+r}
$$
利用下指标的卷积公式，分别让中间参数为 $r$ 和 $k$，化简后可以得到
$$
{k\cdot {n}\choose r}=\sum_{j=0}^{r}{k\choose r-j}{k\cdot {(n-1)}\choose j}\\
{k\cdot {n}\choose k\cdot {i}+r}=\sum_{j=0}^{k}{k\choose j}{k\cdot {(n-1)}\choose k\cdot(i-1)+r+j}
$$
则有
$$
\begin{aligned}
\sum_{i=0}^{+\infty}{k\cdot {n}\choose k\cdot {i}+r}
&=\sum_{i=1}^{+\infty}{k\cdot {n}\choose k\cdot {i}+r}+{k\cdot {n}\choose r}\\

&=\sum_{j=0}^{k}{k\choose j}\sum_{i=1}^{+\infty}{k\cdot {(n-1)}\choose k\cdot(i-1)+r+j}+{k\cdot {n}\choose r}\\

&=\sum_{j=0}^{k-1-r}{k\choose j}\sum_{i=0}^{+\infty}{k\cdot {(n-1)}\choose k\cdot i+r+j}+\sum_{j=k-r}^{k}{k\choose j}\sum_{i=1}^{+\infty}{k\cdot {(n-1)}\choose k\cdot i+r+j-k}+{k\cdot {n}\choose r}\\

&=\sum_{j=r}^{k-1}{k\choose j-r}f(n-1,j)+\sum_{j=0}^{r}{k\choose r-j}\sum_{i=1}^{+\infty}{k\cdot {(n-1)}\choose k\cdot i+j}+{k\cdot {n}\choose r}\\
\end{aligned}
$$
注意到
$$
{k\cdot {n}\choose r} = \sum_{j=0}^{r}{k\choose r-j}{k\cdot(n-1)\choose k\cdot0+j}
$$
于是有
$$
\begin{aligned}
&\quad \sum_{j=r}^{k-1}{k\choose j-r}f(n-1,j)+\sum_{j=0}^{r}{k\choose r-j}\sum_{i=1}^{+\infty}{k\cdot {(n-1)}\choose k\cdot i+j}+{k\cdot {n}\choose r}\\
&=\sum_{j=r}^{k-1}{k\choose j-r}f(n-1,j)+\sum_{j=0}^{r}{k\choose r-j}\sum_{i=0}^{+\infty}{k\cdot {(n-1)}\choose k\cdot i+j}\\
&=\sum_{j=r}^{k-1}{k\choose j-r}f(n-1,j)+\sum_{j=0}^{r}{k\choose r-j}f(n-1,j)\\
&=\sum_{j=0}^{k-1}{k\choose |j-r|}f(n-1,j)+f(n-1,r)
\end{aligned}
$$
于是我们就得到了 $f(n,*)$ 与 $f(n-1,*)$ 之间的递推式了。