狄利克雷卷积是建立在数论函数上的运算，研究许多数论函数都要用到狄利克雷卷积这个工具。

#### 定义1.0.1

称函数 $f$ 为数论函数当且仅当 $f:\mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}$，本文中自然数集 $\mathbb{N}=\{1,2,3,...\}$，即从 $1$ 开始。



#### 定义1.0.2

称数论函数 $f$ 满足积性当且仅当 $\forall a,b\in\Bbb{N}\wedge\gcd(a,b)=1$，有 $f(a\cdot b) = f(a)\cdot f(b)$，也称 $f$ 为积性函数。



#### 定义1.0.3

称数论函数 $f$ 满足完全积性当且仅当 $\forall a,b\in\Bbb{N}$，有 $f(a\cdot b)=f(a)\cdot f(b)$，也称 $f$ 为完全积性函数。

显然积性与完全积性函数一定满足 $f(1)=1$ 或 $f(1)=0$。



#### 定义1.0.4

设 $n=\prod_{i=1}^{r} p_i^{e_i}$，其中 $\{p_i|1\leq i \leq r\}$ 是 $n$ 质因数集合，$\{e_i|1\leq i\leq r\}$ 是 $n$ 各质因数的幂次，则 $\mathrm{rad}(n)$ 的定义为：
$$
\mathrm{rad}(n)=\prod_{i=1}^{r}p_i
$$
$\mathrm{rad}(n)$ 相当于将 $n$ 所有质因数的幂次变成 $1$ 后的数。 



#### 定义1.1.1

对于两个数论函数 $f$ 与 $g$，其狄利克雷卷积也是数论函数，由下式给出：
$$
(f*g)(n) = \sum_{i\cdot j=n} f(i)g(j)
$$
 在这里，两个数论函数之间的 $*$ 号代表狄利克雷卷积运算。

易见狄利克雷卷积的等价形式：
$$
(f*g)(n) = \sum_{d|n} f(d)g(\frac{n}{d})
$$


狄利克雷卷积与数论函数两者构成一个代数系统，其中狄利克雷卷积是运算，数论函数是元素。

对于一个代数系统，首先要研究一下它的运算的基本性质，可以从是否满足交换律、是否满足结合律、是否有单位元以及每个元素是否有逆元入手。

由定义可知，在给出 $f(1),...,f(n)$ 与 $g(1),...,g(n)$ 的情况下，可以用 $O(n\log n)$ 的埃氏筛求出 $h(1),...,h(n)$。



#### 定义1.1.2

狄利克雷卷积下的单位元一般记作 $\varepsilon$，其满足对任意的数论函数 $f$ 有：
$$
\forall n\in\mathbb{N},\quad(f*\varepsilon)(n)=(\varepsilon*f)(n)=f(n)
$$
即：
$$
f*\varepsilon=\varepsilon*f=f
$$
易知狄利克雷卷积下的单位元唯一。

证明：

若存在两个单位元 $\varepsilon_1$ 和 $\varepsilon_2$，考虑两者的狄利克雷卷积 $\varepsilon_1*\varepsilon_2$。

将 $\varepsilon_1$ 看作单位元时：
$$
\varepsilon_1*\varepsilon_2=\varepsilon_2
$$
反过来，将 $\varepsilon_2$ 看作单位元时：
$$
\varepsilon_1*\varepsilon_2=\varepsilon_1
$$
故有 $\varepsilon_1=\varepsilon_2$，即单位元唯一。



#### 定义1.1.3

对于任意数论函数 $f$，其在狄利克雷卷积下的逆元记作 $f^{-}$，其满足：
$$
\forall n\in\mathbb{N},\quad (f*f^{-})(n)=(f^{-}*f)(n)=\varepsilon(n)
$$
即：
$$
(f*f^{-})=(f^{-}*f)=\varepsilon
$$
因为单位元是唯一的，所以关于 $f$ 的逆元的定义是有意义的。

也易知狄利克雷卷积下 $f$ 的逆元是唯一的。

证明：

若 $f$ 存在两个逆元 $f^-_1$ 和 $f^-_2$，则有：
$$
f^-_1=f^-_1*\varepsilon=f^-_1*(f*f^-_2)=(f^-_1*f)*f^-_2=\varepsilon*f^-_2=f^-_2
$$


故有 $f^-_1=f^-_2$，即 $f$ 的逆元唯一。



#### 定理1.2.1

狄利克雷卷积满足交换律。

证明：

由定义显然可证。



#### 定理1.2.2

狄利克雷卷积满足结合律。

证明：
$$
\begin{aligned}
	((f*g)*h)(n) &= \sum_{l\cdot k=n}\left(\sum_{i\cdot j=l} f(i)g(j)\right)h(k)\\
	&= \sum_{i\cdot j\cdot k=n}f(i)g(j)h(k)\\
	&= \sum_{i\cdot l=n}f(i)\left(\sum_{j\cdot k=l}g(j)h(k)\right)\\
	&= (f*(g*h))(n)
	\end{aligned}
$$


#### 定理1.2.3

狄利克雷卷积满足分配率。

证明：
$$
\begin{aligned}
(f*(g+h))(n)&=\sum_{i\cdot j=n}f(i)(g+h)(j)\\
&=\sum_{i\cdot j=n}f(i)g(j) + \sum_{i\cdot j=n)}f(i)h(j)\\
&=(f*g)(n)+(f*h)(n)
\end{aligned}
$$



#### 定理1.2.4

狄利克雷卷积下的单位元 $\varepsilon$ 是：
$$
\varepsilon(n)=\left\{\begin{aligned}
		1\quad(n=1)\\
		0\quad(n\neq 1)
	\end{aligned}\right.
$$
容易验证对于任意的数论函数 $f$ 有：
$$
(f*\varepsilon)(n)=\sum_{d|n\wedge d\neq 1}f(\frac{n}{d})\varepsilon(d)+f(n)\varepsilon(1) = f(n)\varepsilon(1)=f(n)\\
(\varepsilon*f)(n)=(f*\varepsilon)(n)=f(n)
$$
故 $\varepsilon$ 为狄利克雷卷积下的一个单位元，也是唯一的单位元。



#### 定理1.2.5

数论函数 $f$ 在狄利克雷卷积下的逆元 $f^{-}$ 由以下递推式给出：
$$
f^{-}(1) = \frac{1}{f(1)}\\
f^{-}(n) = -\frac{1}{f(1)}\sum_{d|n\wedge d\neq n}f^{-}(d)f(\frac{n}{d})\quad(n>1)
$$
如果直接看式子会感到一团麻，但不妨一步一步拆解和推导。

当 $n=1$ 时，根据逆元的定义有：
$$
f^-(1)f(1)=(f^-*f)(1)=\varepsilon(1)=1
$$
所以有：
$$
f^{-}(1) = \frac{1}{f(1)}\\
$$
当 $n>1$ 时有：
$$
\begin{aligned}
	(f^-*f)(n)&=\sum_{d|n}f^-(d)f(\frac{n}{d})\\
	&=\sum_{d|n\wedge d\neq n}f^{-}(d)f(\frac{n}{d}) + f^{-}(n)f(1)
\end{aligned}
$$
而根据逆元的定义有：
$$
(f^-*f)(n)=\varepsilon(n)=0
$$
所以有：
$$
\sum_{d|n\wedge d\neq n}f^{-}(d)f(\frac{n}{d}) + f^{-}(n)f(1)=0
$$
所以有：
$$
f^{-}(n) = -\frac{1}{f(1)}\sum_{d|n\wedge d\neq n}f^{-}(d)f(\frac{n}{d})
$$
上述的推导有一个 $\text{bug}$，当 $f(1)=0$ 时 $\frac{1}{f(1)}$ 没意义。这说明了 $f$ 有逆元的充要条件是 $f(1)\neq 0$。

有逆元的数论函数性质更好，所以以后的讨论中默认数论函数 $f$ 满足 $f(1)\neq 0$。

根据这样的递推式，在给定 $f(1),...,f(n)$ 的情况下，可以用 $O(n\log n)$ 的埃氏筛计算出 $f^{-}(1),...,f^{-}(n)$。



#### 定理1.2.6

狄利克雷卷积运算传递积性。

设有积性或完全积性函数 $f$ 和 $g$ ，则 $f*g$ 为积性函数（没说明当 $f$ 和 $g$ 为完全积性函数时 $f*g$ 一定是完全积性函数）。

证明：

设 $a,b\in\Bbb{N}\wedge\gcd(a,b)=1$，则有：
$$
\sum_{d|a\cdot b}=\sum_{x|a,y|b}=\sum_{x|a}\sum_{y|b}
$$
于是有：
$$
\begin{aligned}
(f*g)(a\cdot b) &= \sum_{d|a\cdot b}f(d)g(\frac{a\cdot b}{d})\\
&=\sum_{x|a}\sum_{y|b}f(x\cdot y)g(\frac{a}{x}\cdot \frac{b}{y})\\
&=\sum_{x|a}\sum_{y|b}f(x)f(y)g(\frac{a}{x})g(\frac{b}{y})\\
&=\sum_{x|a}f(x)g(\frac{a}{x})\cdot\sum_{y|b}f(y)g(\frac{b}{y})\\
&=(f*g)(a)\cdot(f*g)(b)
\end{aligned}
$$



狄利克雷卷积能传递积性，那是否任意积性或完全积性函数 $f$ 的逆元 $f^-$ 也满足积性？很幸运，这个结论成立。

#### 定理1.2.7

积性或完全积性函数 $f$ 的逆元 $f^-$ 满足积性（没说明当 $f$ 为完全积性函数时 $f^-$ 一定是完全积性函数）。

证明：

只证 $f$ 为积性函数的部分，$f$ 为完全积性函数的部分类似。

根据 $f$ 的积性，有 $f(1)=1,f^-(1)=1$ （注意本文默认数论函数 $f$ 均满足 $f(1)\neq 0$），则 $f^-$ 的递推式变为：
$$
f^{-}(1) = 1\\
f^{-}(n) = -\sum_{d|n\wedge d\neq n}f^{-}(d)f(\frac{n}{d})\quad(n>1)
$$
设 $a,b\in\Bbb{N}\wedge\gcd(a,b)=1$。

当 $a=b=1$ 时有：
$$
f^-(a\cdot b)=f^-(1)=1=f^-(1)^2=f^-(1)f^-(1)=f(a)f(b)
$$
当 $a=1\wedge b=2$ 或 $a=2\wedge b= 1$ 时有：
$$
f^-(1)f^-(2)=f^-(2)f^-(1)=f^-(2)=f^-(1\cdot2)=f^-(2\cdot 1)
$$
当 $a>1\wedge b>1$ 时：

归纳假设 $\forall x<a\wedge y < b\wedge\gcd(x,y)=1$，有 $f^-(x\cdot y)=f^-(x)f^-(y)$。

于是有：
$$
\begin{aligned}
f^-(a)f^-(b)&=\sum_{x|a,x\neq a}f^-(x)f(\frac{a}{x})\sum_{y|b,y\neq b}f^-(y)f(\frac{b}{x})\\
&=\sum_{x|a,x\neq a,y|b,y\neq b}f^-(x)f(\frac{a}{x})f^-(y)f(\frac{b}{x})\\
&=\sum_{x|a,y|b,x\cdot y\neq (a\cdot b)}f^-(x)f(\frac{a}{x})f^-(y)f(\frac{b}{x})-\\
	&\qquad f^-(a)\sum_{y|b,y\neq b} f^-(y)f(\frac{b}{y})-\\
	&\qquad f^-(b)\sum_{x|a,x\neq a} f^-(x)f(\frac{a}{x})\\
&=\sum_{x|a,y|b,x\cdot y\neq (a\cdot b)}f^-(x\cdot y)f(\frac{a\cdot b}{x\cdot y})+
	f^-(a)f^-(b)+f^-(b)f^-(a)\\
&=\sum_{d|(a\cdot b),d \neq (a\cdot b)} f^-(d)f(\frac{a\cdot b}{d})+
	2f^-(a)f^-(b)\\
&=-f^-(a\cdot b) + 2f^-(a)f^-(b)
\end{aligned}
$$
其中第二个等式向第三个等式的转化利用了一点点容斥，这里的公式建议自己推一遍。

于是有：
$$
f^-(a)f^-(b)=f^-(a\cdot b)
$$
于是我们归纳证明了 $f$ 的逆元 $f^-$ 也满足积性。



仔细探讨为什么定理 1.2.6 和定理 1.2.7 的证明过程均不能传递完全积性，关键在于这一步：
$$
\sum_{x|a}\sum_{y|b}=\sum_{d|a\cdot b} 
$$
这一步成立的充要条件是 $\gcd(a,b)=1$，故这两个证明过程均只能传递积性。

这里有一个小拓展：
$$
\sum_{d|a\cdot b}=\sum_{x|a}\sum_{y|b}[gcd(x,y)=1]
$$


这个式子可以用来研究完全积性的传递。

证明：

这里的证明有些抽象，基本思想是全质因数分解后分别考虑每个质因数的贡献，可以参考其它博文（[戳着](https://www.luogu.com.cn/blog/An-Amazing-Blog/mu-bi-wu-si-fan-yan-ji-ge-ji-miao-di-dong-xi)看例5）。

先将 $a\cdot b$ 和 $a$ 和 $b$ 分别进行全质因数分解。
$$
a\cdot b=\prod_{t=1}^{r}p_{t}^{x_t}\\
a=\prod_{t=1}^{r}p_{t}^{y_t}\\
b=\prod_{t=1}^{r}p_{t}^{z_t}
$$
其中 $p_t$ 表示第 $t$ 小的质数，$x_t$ 与 $y_t$ 与 $z_t$ 均可能等于 $0$，$r$ 是 $a$ 与 $b$ 中最大的质因数的排名。

则有：
$$
\sum_{d|a\cdot b} = \sum_{i_1=0}^{x_1}\sum_{i_2=0}^{x_2}...\sum_{i_r=0}^{x_r}\\
\sum_{x|a} = \sum_{j_1=0}^{y_1}\sum_{j_2=0}^{y_2}...\sum_{j_r=0}^{y_r}\\
\sum_{y|b} = \sum_{k_1=0}^{z_1}\sum_{k_2=0}^{z_2}...\sum_{k_r=0}^{z_r}\\
$$
于是有：
$$
\begin{aligned}
\sum_{x|a}\sum_{y|b}[\gcd(x,y)=1]&=\left(\sum_{j_1=0}^{y_1}\sum_{j_2=0}^{y_2}...
\sum_{j_r=0}^{y_r}\right)
\left(\sum_{k_1=0}^{z_1}\sum_{k_2=0}^{z_2}...\sum_{k_r=0}^{z_r}\right)
[\gcd(\prod_{t=1}^{r}p_t^{j_t},\prod_{t=1}^{r}p_t^{k_t})=1]\\
&=\left(\sum_{j_1=0}^{y_1}\sum_{k_1=0}^{z_1}[\gcd(p_1^{j_1},p_1^{k_1})=1]\right)
\left(\sum_{j_2=0}^{y_2}\sum_{k_2=0}^{z_2}[\gcd(p_2^{j_2},p_2^{k_2})=1]\right)...
\left(\sum_{j_r=0}^{y_r}\sum_{k_r=0}^{z_r}[\gcd(p_r^{j_r},p_r^{k_r})=1]\right)\\
\end{aligned}
$$
考虑其中的一个式子有：
$$
\left(\sum_{j_t=0}^{y_t}\sum_{k_t=0}^{z_t}[\gcd(p_t^{j_t},p_t^{k_t})=1]\right)=\sum_{i_t=0}^{y_t+z_t}
$$
所以有：
$$
\begin{aligned}
\sum_{x|a}\sum_{y|b}[\gcd(x,y)=1]&=\sum_{i_1=0}^{y_1+z_1}\sum_{i_2=0}^{y_2+z_2}...\sum_{i_r=0}^{y_r+z_r}\\
&=\sum_{i_1=0}^{x_1}\sum_{i_2=0}^{x_2}...\sum_{i_r=0}^{x_r}\\
&=\sum_{d|a\cdot b}

\end{aligned}
$$



完全积性函数逆元也有比积性函数的更好的性质，这个更好的性质具体体现在完全积性函数的逆元可以由简洁的解析式给出，而不是繁琐的递推式。

#### 定理1.2.8

设有完全积性函数 $f$，则 $f^-$ 由以下解析式给出：
$$
f^-(n)=\left\{\begin{aligned}
		&(-1)^r\prod_{i=1}^{r}f(p_i)&(n=\mathrm{rad}(n))\\
		&0&(n\neq\mathrm{rad}(n))
	\end{aligned}\right.
$$
其中 $\{p_i|1\leq i \leq r\}$ 是 $n$ 各质因数的集合。

证明：

我们还是得从逆元的递推式入手。
$$
f^{-}(1) = 1\\
f^{-}(n) = -\sum_{d|n\wedge d\neq n}f^{-}(d)f(\frac{n}{d})\quad(n>1)
$$
狄利克雷卷积中求和式下方的条件 $d|n$ 涉及到了正整数 $n$ 的所有因子。

因为质数的因子数较少，我们首先从质数开始研究 $f^-$。

$\forall p\in Prime$，显然有 $f^-(p) = -f^-(1)f(p)=-f(p)$。

然后研究质数的幂次。

$\forall e>1\wedge e\in\Bbb{N}$，有：
$$
\begin{aligned}
f^-(p^e)&=-\sum_{d|p^e\wedge d\neq p^e}f^-(d)f(\frac{p^e}{d})\\
&=-\sum_{i=0}^{e-1}f^-(p^i)f(p^{e-i})\\
&=-\sum_{i=0}^{e-2}f^-(p^i)f(p^{e-i})-f^-(p^{e-1})f(p)\\
&=-\sum_{i=0}^{e-2}f^-(p^i)f(p^{e-1-i})f(p)-f^-(p^{e-1})f(p)\\
&=f^-(p^{e-1})f(p)-f^-(p^{e-1})f(p)\\
&=0
\end{aligned}
$$
关键的一步在于 $f(p^{e-i})=f(p^{e-1-i})f(p)$，这利用了 $f$ 的完全积性。

于是有：
$$
f^-(p^e)=\left\{\begin{aligned}
		&1&(e=0)\\
		&-f(p)&(e=1)\\
		&0&(e>1)
	\end{aligned}\right.
$$
研究质数及其幂次的 $f^-$ 是为了更好地研究任意正整数的 $f^-$，而联系两者的关键在于 $f^-$ 满足积性。

设 $n=\prod_{i=1}^{r} p_i^{e_i}$，其中 $\{p_i|1\leq i \leq r\}$ 是 $n$ 质因数集合，$\{e_i|1\leq i\leq r\}$ 是 $n$ 各质因数的幂次。

则根据 $f^-$ 的积性有：
$$
f^-(n) = \prod_{i=1}^{r}f^-(p_i^{e_i})
$$
若 $e_i$ 均等于 $1$，也即 $n=\mathrm{rad}(n)$ 则有：
$$
f^-(n) = \prod_{i=1}^{r}f^-(p_i)=(-1)^r\prod_{i=1}^{r}f(p_i)
$$
否则 $\exist j$ 使 $e_j > 1$，也即 $n\neq\mathrm{rad}(n)$ 则有 $f^-(p_j^{e_j}) = 0$，于是有：
$$
f^-(n) = f^-(p_j^{e_j})\cdot\prod_{i=1\wedge i\neq j}^{r}f^-(p_i^{e_i})=0
$$


通过这几点性质，可以看出狄利克雷卷积与数论函数构成的代数系统是有许多好性质的，稍微涉猎过抽象代数的人也能看出这个代数系统是一个阿贝尔群，带上加法是一个整环。

有了狄利克雷卷积的这些性质后研究莫比乌斯函数、欧拉函数等等就方便许多了。
