1：12 13 14 20 21 22 29 33 41 -42- 45 -54- -55- -56- 57 63 -66- 
2：31
#### 整除、公因数、公倍数

以下不加证明地杂乱列举一些小结论。

 - $(a^{n},a^{m})=a^{(n,m)}-1(a\ge 2)$，使用辗转相除法可以证明。
 - 设 $(m_{1},m_{2})=1$ 则 $\left\{m_{1}k_{2}+m_{2}k_{1}|k_{1}\in[0,m_{1}),k_{2}\in[0,m_{2})\right\}$ 是 $m_{1}\cdot m_{2}$ 的完全剩余系。
 - $(a,c)=1\Rightarrow(ab,c)=(b,c)$
 - $a=m^{2}-n^{2},b=2mn,c=m^{2}+n^{2}$ 构成一组勾股数

- 证明 $\displaystyle 1+{1\over2}+\cdots+{1\over n}(n>1)$ 不是整数。
反设是整数  $s$，记 $m$ 为 $1,2,...,n$ 中所有奇数的乘积，记 $k$ 为满足 $2^{k}\le n<2^{k+1}$ 的正整数。
由 $s$ 是整数知，$s\cdot m\cdot 2^{k-1}$ 是整数，然而
$$
m2^{k-1}+{m2^{k-1}\over 2}+\cdots+{m2^{k-1}\over n}
$$
中，除了 $\displaystyle{m2^{k-1}\over 2^{k}}$ 这一项不是整数外均是整数，故 $s\cdot m\cdot 2^{k-1}$ 不是整数，矛盾。

#### 费马小定理、扩展欧拉定理、威尔逊定理

- 证明 $n^{4}+1$ 的素因数必定形如 $8k+1$。
设奇素数 $p$ 满足 $n^{4}\equiv -1\pmod{p}$，容易得出 $n,n^{2},n^{3},n^{4},n^{5},n^{6},n^{7}$ 均不是模 $p$ 余 $1$ 的数，而 $n^{8}\equiv 1\pmod{p}$，故 $8$ 是模 $p$ 下 $n$ 的阶，再由费马小定理知 $8|p-1$，于是 $p=8k+1$。

- 证明 $8k+1$ 型素数有无穷多个。
反设仅有有限 $s$ 个 $p_{i}$ 满足 $8k+1$ 型，记 $M=(2p_{1}...p_{s})^{4}+1$，则 $M$ 的素因数必为不同于 $p_{1},...,p_{s}$ 的 $8k+1$ 型素数，矛盾。

若 $n>1$，则 $1\text{-}n$ 中与 $n$ 互素的数之和为 $n\times\frac{\varphi(n)}{2}$，（莫比乌斯反演可证）。

- 设 $c_{1},...,c_{\varphi(m)}$ 是 $m>2$ 的简化剩余系，证明 $c_{1}+...+c_{\varphi(m)}\equiv 0\pmod {m}$。
因为 $m>2$，所以 $2|\varphi(m)$，于是考虑让 $c_{i}$ 与 $m-c_{i}$ 两两配对，因为 $(m-c_{i},m)=(c_{i},m)=1$ 且 $c_{i}=m-c_{i}$ 当且仅当不成立的条件 $m=2c_{i}$，所以两两配对时可行的。

设 $m$ 可以质因数分解为
$$
m=\prod_{i=1}^{r}p_{i}^{e_{i}}
$$
记
$$
\alpha=[\varphi(p_{1}^{e_{1}}),...,\varphi(p_{i}^{e_{i}})]
$$
则对任意与 $m$ 互质的整数 $a$，均有
$$
a^{\alpha}\equiv 1\pmod {m}
$$

- 设 $c_{1},...,c_{\varphi(m)}$ 是 $m>2$ 的简化剩余系，记 $\displaystyle p=\prod_{i=1}^{\varphi(m)}c_{i}$，求证 $p^{2}\equiv 1\pmod {m}$。

### 同余方程

**2.1** 一次同余式的解。当且仅当 $(a,m)|b$ 时一次同余式有解，解为

$$
x={b\over(a,m)}\left(\left({a\over(a,m)}\right)^{-1}\pmod {\frac{m}{(a,m)}}\right)+t\cdot {m\over(a,m)}\pmod m
$$
其中 $t$ 取遍 $0,1,...,(a,m)-1$。

**2.2.1** 中国剩余定理。设 $m_{1},...,m_{k}$ 相互互质，则
$$
\begin{cases}
x\equiv b_{1}\pmod {m_{1}} \\
\quad \vdots \\
x\equiv b_{k}\pmod {m_{k}}
\end{cases}
$$
有模 $m_{1}\cdot ...\cdot m_{k}$ 意义下的唯一解。
记 $\displaystyle m=\prod_{i=1}^{k}m_{i},\quad M_{i}={m\over m_{i}},\quad M_{i}'\cdot M\equiv1\pmod{m_{i}}$，则
$$
x\equiv \sum\limits_{i=1}^{k}b_{i}M_{i}M'_{i}\pmod m
$$
**2.2.2** 扩展中国剩余定理。当 $m_{1},...,m_{k}$ 不互质时，则一次同余方程组在模 $\mathrm{lcm}(m_{1},...,m_{k})$ 下有唯一解。
解法只考虑仅 $2$ 个方程的情况，容易用归纳的方法解决 $k$ 个方程的情况。
$$
\begin{cases}
x\equiv b_{1}\pmod{m_1} \\
x\equiv b_{2}\pmod{m_2}
\end{cases}
$$
记 $g=(m_{1},m_{2})$。
$$
x\equiv \left({b_{2}-b_{1}\over g}\cdot \left[{m_{1}\over g}\right]^{-1}_{m_{2}\over g}\pmod {\frac{m_{2}}{g}}\right)\cdot m_{1}+b_{1}\pmod {\frac{m_{1}m_{2}}{g}}
$$

**2.3.1** 设有整系数多项式 $f(x)$ 和整数 $m$，$m$ 可分解为 $k$ 个互质的整数 $m_{1},...,m_{k}$，则同余方程
$$
f(x)\equiv 0\pmod m
$$
与同余方程组
$$
\begin{cases}
f(x)\equiv 0\pmod {m_{1}} \\
\quad \vdots \\
f(x)\equiv 0\pmod {m_{k}} 
\end{cases}
$$
同解。证明是显然的。

对 $k$ 个子同余方程分别求出一个解 $b_{i}$，利用中国剩余定理可以求出 $f(x)\equiv 0\pmod m$ 的一个解。
设 $f(x)\equiv 0\pmod{m_{i}}$ 的解数是 $T_{i}$，则 $f(x)\equiv 0\pmod{m}$ 的解数是 $\displaystyle\prod_{i=1}^{k} T_{i}$。
**2.3.2** 设 $p$ 是质数，$x\equiv x_{1}\pmod p$ 是同余式 $f(x)\equiv 0\pmod p$，且 $(f'(x_{1}),p)=1$，则同余方程
$$
f(x)\equiv 0\pmod {p^{\alpha}}
$$
有解 $x\equiv x_{\alpha}\pmod {p^{\alpha}}$，其中 $x_{\alpha}$ 由以下递推方式构造

$$
x_{\alpha}\equiv x_{\alpha-1}+p^{\alpha-1}\cdot t_{\alpha-1}\pmod{p^{\alpha}}
$$
其中
$$
t_{\alpha-1}\equiv -{f(x_{\alpha-1})\over p^{\alpha-1}}\left(f'(x_{1})^{-1}\pmod p\right)\pmod p
$$

此外 $x_{\alpha}$ 是 $f(x)\equiv 0\pmod {p^{\alpha}}$的解中，模 $p^{\alpha}$ 意义下满足形式 $x\equiv x_{1}\pmod p$ 的唯一解。

将 $t_{\alpha-1}$ 带入 $x_{a}$ 也可得
$$
x_{\alpha}\equiv x_{\alpha-1}-f(x_{\alpha-1}) \left[{1\over f'(x_{1})}\right]^{-1}_{p}\pmod{p^{\alpha}}
$$

**证明**
利用归纳法即可证明，证明的关键在于 $f(x)\equiv 0\pmod {p^{\alpha}}$ 的解 $x^{*}$ 一定是 $f(x)\equiv 0\pmod {p^{i}}\quad(1\le i<\alpha)$ 的解，特殊的 $x^{*}$ 是 $f(x)\equiv0\pmod p$的解，于是 $x_{\alpha}$ 一定满足 $x\equiv x_{\alpha-1}\pmod {p^{\alpha-1}}$。

解出 $f(x)\equiv0\pmod p$ 的所有解后，枚举解 $x_{1}$，如果 $(f'(x_{1}),p)= 1$，依据 **2.3.2** 可构造出模 $p^{\alpha}$ 下满足 $x=x_{1}\pmod p$ 的唯一解 $x_{\alpha}$。

否则 $p|f'(x_{1})$，需要求所有满足 $x\equiv x_{1}\pmod p$ 的 $f(x)\equiv 0\pmod {p^{\alpha}}$ 的解。

归纳假设已经得到 $f(x)\equiv 0\pmod {p^{\alpha-1}}$ 的一个满足 $x\equiv x_{1}\pmod p$ 的解 $x\equiv x_{\alpha-1}\pmod {x^{\alpha-1}}$（这样的 $x_{\alpha-1}$ 可能有多个）。

根据 $f(x)\equiv 0\pmod {p^{\alpha}}$ 的解一定满足 $f(x)\equiv 0\pmod {p^{\alpha-1}}$，则可待定系数的设 $x_{\alpha}=x_{\alpha-1}+s\cdot p^{\alpha-1}\quad(0\le s<p)$，于是
$$
\begin{aligned}
f(x_{\alpha-1}+s\cdot p^{\alpha-1})&\equiv f(x_{\alpha-1})+f'(x_{\alpha-1})\cdot s\cdot p^{\alpha-1}\\
&\equiv f(x_{\alpha-1})
\end{aligned}\pmod{p^{\alpha}}
$$
若 $p^{\alpha}|f(x_{\alpha-1})$，则 $x_{\alpha-1}$ 产生了 $p$ 个 $x_{\alpha}$，否则 $p^{\alpha}\nmid f(x_{\alpha-1})$，没有满足 $x\equiv x_{\alpha-1}\pmod p^{a-1}$ 的解。

综合 **2.3.1** 和 **2.3.2** 可知，$f(x)\equiv 0\pmod m$ 最终归结为求 $f(x)\equiv 0\pmod p$。

**2.3.3** 设有质数 $p$，于是多项式 $f(x)$ 可通过多项式除法分解为 $f(x)=q(x)(x^{p}-x)+r(x)$，其中 $r(x)$ 是次数不超过 $p-1$ 的多项式，则
$$
f(x)\equiv 0\pmod p
$$
与
$$
r(x)\equiv 0\pmod p
$$
同解。

**2.4.1** 设有质数 $p$，$n=\mathrm{deg}(f(x))<p$ 的 $f(x)$ 有 $k$ 个互不相同的同余解 $a_{i}$ 满足
$$
f(x)\equiv 0\pmod p
$$
则 $f(x)$ 可分解为对任意整数均成立的
$$
f(x)\equiv f_{n-k}(x)(x-a_{1})\cdots(x-a_{k})\pmod p
$$
其中 $f_{n-k}(x)$ 是与 $f(x)$ 首项系数相同的 $n-k$ 次多项式。

推论，$n$ 次多项式至多有 $\min \left\{n,p-1\right\}$ 个同余根。
推论，若多项式 $f(x)$ 有 $p$ 个同余根，则 $f(x)$ 一定是 $0$ 多项式。
推论，对任意整数 $x$，$x^{p-1}-1\equiv (x-1)\cdots(x-p+1)\pmod p$ 均成立。

**2.4.2** 设有质数 $p$，正整数 $n<p$，则同余式

$$
f(x)=x^{n}+...+a_{1}x+a_{0}\equiv0\pmod p
$$
有 $n$ 个解的充分必要条件是 $f(x)|x^{p}-x\pmod p$。

该定理在二次同余式与平方剩余相关理论的建立中有应用。

### 二次同余式与平方剩余（$\text{Quadratic residue}$）

设 $p$ 是奇质数，$\alpha>1$，$p^{\alpha}\nmid a$，二次同余方程
$$
ax^{2}+bx+c\equiv0\pmod {p^{\alpha}}
$$
可以导出
$$
(2ax+b)^{2}\equiv b^{2}-4ac\pmod {p^{\alpha}}
$$
解出后者，再去验证后者的解是否满足前者即可。

二次同余式归结为求平方剩余（二次剩余）。

设 $m$ 为正整数，则 $m\nmid a$ 的整数 $a$ 称为 $m$ 的平方剩余，当且仅当
$$
x^{2}\equiv a\pmod m
$$
有解，否则称为 $m$ 的非平方剩余。

**3.1.1** 欧拉判别定理。
设 $p$ 是奇素数，$(a,p)=1$，则 $a$ 是 $p$ 的平方剩余的充要条件是
$$
a^{p-1\over 2}\equiv1\pmod p
$$
**证明**
只证充分性，考虑
$$
x^{p}-x=((x^{2})^{p-1\over 2}-1)x=((x^{2})^{p-1\over 2}-a^{p-1\over 2})x
$$
故 $x^{2}-a|x^{p}-x$，根据定理 **2.4.2** 可知，$x^{2}\equiv a\pmod p$ 有两个解，也即 $a$ 是 $p$ 的平方剩余。

**3.1.2** 奇素数 $p$，的平方剩余和非平方剩余各有 ${p-1\over 2}$ 个，平方剩余序列与一下不同余的序列中的一个相等
$$
1^{2},2^{2},...,\left({p-1\over 2}\right)^{2}
$$

勒让德符号
$$
\left({a \over p}\right)=\begin{cases}
1&(a\text{是}p\text{的平方剩余}) \\
-1,&(a\text{是}p\text{的平方剩余}) \\
0&(p|a)
\end{cases}
$$
由欧拉判别定理，显然可知
$$
\left({a \over p}\right)\equiv a^{p-1\over 2}\pmod p
$$
勒让德符号具有的性质是
$(1)$ $\displaystyle \left({a+p \over p}\right)=\left({a \over p}\right)$
$(2)$ $\displaystyle \left({ab \over p}\right)=\left({a \over p}\right)\left({b \over p}\right)$
$(3)$ 当 $p\nmid a$ 时，$\displaystyle \left({a^{2} \over p}\right)=1$。

**3.2.1** 高斯引理。
设奇素数 $p$，$(a,p)=1$，若
$$
1\cdot a,2\cdot a,...,{p-1\over 2}\cdot a
$$
中模 $p$ 的最小正剩余大于 $p\over 2$ 的个数是 $m$，则
$$
\left({a \over p }\right)=(-1)^{m}
$$
**证明**
设条件中 ${p-1\over 2}$ 中，模 $p$ 小于 $p\over 2$ 的是 $a_{i}(1\le i\le{p-1\over 2}-m)$，大于 ${p\over2}$ 的是 $b_{i}(1\le i\le m)$，考虑乘积
$$
\begin{aligned}
a^{p-1\over 2}\left({p-1\over 2}\right)!&=\prod_{i=1}^{{p-1\over 2}-m}a_{i}\prod_{i=1}^{m}(p-b_i)\cdot(-1)\\
&=\left({p-1\over 2}\right)!\cdot(-1)^{m}
\end{aligned}
$$
这是因为 $a_{1},...,a_{{p-1\over2}-m},(p-b_{1}),...,(p-b_{m})$ 一定互不同余，于等式右边的遍历过 $1,2,...,{p-1\over2}$。

**3.2.2** 设 $p$ 是奇素数，则
$$
\left({2 \over p}\right)=(-1)^{p^{2}-1\over8}
$$
当 $p$ 是 $4k+1$ 型素数时
$$
\left({2 \over p}\right)=(-1)^{k}
$$
当 $p$ 是 $4k+3$ 型素数时
$$
\left({2 \over p}\right)=(-1)^{k+1}
$$
推论，当且仅当 $p$ 是 $8k\pm 1$ 型素数时，$2$ 是 $p$ 的平方剩余。

**3.2.3** 若 $(a,2p)=1$，记
$$
T(a,p)=\sum\limits_{i=1}^{p-1\over2}\left\lfloor {a\cdot i\over p}\right\rfloor
$$
则
$$
\left({a \over p}\right)=(-1)^{T(a,p)}
$$

**3.3.1** 二次互反律。
设 $p,q$ 是不相同的奇素数，则有
$$
\left({q \over p}\right)=(-1)^{{p-1\over 2}\cdot{q-1\over2}}\left({p \over q}\right)
$$


推论。

下表意思是，若左边是右边奇素数的二次剩余，则右边奇素数一点满足的形式。

| 二次剩余 | 奇素数形式                     |
| ---- | ------------------------- |
| $-3$ | $12k+1,12k+7$             |
| $-2$ | $8k+1,8k+3$               |
| $2$  | $8k\pm1$                  |
| $3$  | $12k\pm1$                 |
| $5$  | $10k\pm1$                 |
| $6$  | $24k\pm1,24k\pm 5$        |
| $7$  | $28k\pm1,28k\pm3,28k\pm9$ |
|      |                           |


**3.3.2** 雅可比符号。
设 $m$ 是若干奇素数（可重复）的乘积 $m=p_{1}\cdots p_{r}$，则定义雅可比符号
$$
\left({a \over m}\right)=\left({a \over p_{1}}\right)\cdots \left({a \over p_{r}}\right)
$$
由定义不难得到
$(1)$ 若 $a$ 是 $m$ 的平方剩余，则 $\displaystyle \left({a \over m}\right)=1$，注意反过来并不成立。
$(2)$ $\displaystyle\left({a+m \over m}\right)=\left({a \over m}\right)$
$(3)$ $\displaystyle \left({ab \over m}\right)=\left({a \over m}\right)\left({b \over m}\right)$
$(4)$ 若 $(a,m)=1$ 则 $\displaystyle \left({a^{2} \over m}\right)=1$

设 $m$ 是奇素数的乘积 $m=p_{1}\cdots p_{r}$，则
$$
\begin{gather}
{m-1\over 2}\equiv \sum\limits_{i=1}^{r}{p_{i}-1\over2}\pmod {2}
\\
{m^{2}-1\over 8}\equiv \sum\limits_{i=1}^{r}{p_{i}^{2}-1\over 8}\pmod {2}

\end{gather}
$$
于是
$$
\begin{gather}
\left({-1 \over m}\right)=(-1)^{m-1\over 2}\\
\left({2 \over m }\right)=(-1)^{m^{2}-1\over 8}
\end{gather}
$$

**3.3.3** 设 $n,m$ 都是奇数，则
$$
\left({n \over m}\right)=(-1)^{{n-1\over 2}\cdot{m-1\over2}}\left({m \over n}\right)
$$
**证明**
记 $m=p_{1}\cdots p_{r},n=q_{1}\cdots q_{s}$。
若 $(n,m)>1$，则两个雅可比符号都为 $0$ 等式成立。
否则 $(n,m)=1$，于是
$$
\begin{aligned}
\left({n \over m}\right)\left({m \over n}\right)&=\prod_{i=1}^{r}\left({n \over p_{i}}\right)\cdot\prod_{i=1}^{s}\left({m \over q_{i}}\right)\\
&=\prod_{i=1}^{r}\prod_{j=1}^{s}\left({q_{j} \over p_{i}}\right)\left({p_{i} \over q_{j}}\right)\\
&=(-1)^{\sum\limits_{i=1}^{r}\sum\limits_{j=1}^{s}{p_{i}-1\over2}{q_{j}-1\over 2}}\\
&=(-1)^{{m-1\over2}{n-1\over2}}
\end{aligned}
$$

**3.4.1** 设 $p$ 是 $4k+3$ 型素数，当 $a$ 是 $p$ 的平方剩余时，必有
$$
x \equiv \pm a^{p+1\over4}\pmod {p}

$$
是 $a$ 在模 $p$ 下的平方根。

**3.4.2** 设 $p=2^{t}s+1$，其中 $(2,s)=1,t\ge 2$，$a$ 是 $p$ 的平方剩余，则通过以下递推方式可以构造出 $a$ 的平方根。

任取 $p$ 的一非平方剩余 $n$，取 $b=n^{s}\pmod {p}$。

将通过递推的方式构造出
$$
y^{2^{t-k-1}}\equiv 1\pmod {p}
$$的解 $a^{-1}x_{t-1-k}^{2}$，其中 $k=0,1,...,t-1$。

初始值 $x_{t-1}=a^{s+1\over2}$，$x_{t-1}$ 显然满足 $y^{2^{t-1}}\equiv 1\pmod {p}$。

现在归纳假设对 $k-1$ 已经得到了 $x_{t-k}$，分情况构造 $x_{t-k-1}$。
$(1)$ 若
$$
(a^{-1}x_{t-k}^{2})^{2^{t-k-1}}\equiv 1\pmod {p}
$$
则取 $x_{t-k-1}=x_{t-k}$，$x_{t-k-1}$ 满足要求。
$(2)$ 否则，根据 $z^{2}\equiv 1\pmod {p}\Rightarrow z \equiv \pm 1 \pmod {p}$，必有
$$
(a^{-1}x_{t-k}^{2})^{2^{t-k-1}}\equiv -1\pmod {p}
$$
则取
$$
x_{t-k-1}=b^{2^{k-1}}x_{t-k}
$$
则 $x_{t-k-1}$ 满足要求。

当递推到 $k=t-1$ 时，递推终止，得到满足 $y \equiv 1\pmod {p}$ 的 $a^{-1}x_{0}^{2}$，则 $\pm x_{0}$ 是 $a$ 的平方根。


**3.4.3** 设 $\alpha>1$，则
$$
x^{2}\equiv a \pmod {2^{\alpha}}
$$
有解的充分必要条件是。
$(i)$ 当 $\alpha=2$ 时，$a \equiv 1\pmod {4}$。有解时仅有 $x=\pm 1\pmod {4}$ 两个同余解。
$(ii)$ 当 $\alpha\ge 3$ 时，$a \equiv 1\pmod {8}$。有解时仅有 $4$ 个解，且 $a$ 模 $2^{\alpha}$ 不同余时，解不同余，即所有能成为某个 $a$ 的解的解，在模 $2^{\alpha}$ 下正好 $2^{\alpha-1}$ 个。

**证明**

只证 $(ii)$，在固定 $a$ 的情况下，现断言这 $4$ 个解分别是 $x_{\alpha},2^{\alpha-1}-x_{\alpha},2^{\alpha-1}+x_{\alpha},2^{\alpha}-x_{\alpha}$，其中 $0<x_{\alpha}<2^{\alpha-2}$ 且 $x_{\alpha}$ 是奇数。

采用归纳法。

对 $\alpha=3$，容易得出 $a$ 在模 $2^{3}$ 下只能取 $1$，取 $x_{3}=1$，则 $1,3,5,7$ 是有解时的唯 $4$ 同余解。

现归纳假设对 $\alpha-1$ 已经求出了 $x_{\alpha-1}(0< x_{\alpha-1} < 2^{\alpha-3})$ 及其对应于
$$
x^{2}\equiv a \pmod {2^{\alpha-1}}
$$
的 $4$ 个解。

记 $f(x)=x^{2}-a$，则 $f'(x)=2x$，故 $(f'(x_{\alpha-1}),2)\neq 1$，其它 $3$ 个解也同理。

根据 **2.3.1**，则
$$
x^{2}\equiv a \pmod {2^{\alpha}}
$$
的解，仅由 $x_{\alpha-1},2^{\alpha-2}-x_{\alpha-1},2^{\alpha-2}+x_{\alpha-1},2^{\alpha-1}-x_{\alpha-1}$ 产生。

考虑 $f(x_{\alpha-1})\pmod {2^{\alpha}}$，必存在 $s\in \left\{0,1\right\}$ 使

$$
f(x_{\alpha-1})\equiv 2^{\alpha-1 }s\pmod { 2^{\alpha}}
$$
经过计算，进而可以推出
$$
\begin{gather}
f(2^{\alpha-2}-x_{\alpha-1})\equiv 2^{\alpha-1 }(1-s)\pmod { 2^{\alpha}}\\
f(2^{\alpha-2}+x_{\alpha-1})\equiv 2^{\alpha-1 }(1-s)\pmod { 2^{\alpha}}\\
f(2^{\alpha-1}-x_{\alpha-1})\equiv 2^{\alpha-1 }s\pmod { 2^{\alpha}}
\end{gather}
$$

于是，这 $4$ 个对 $\alpha-1$ 为解的解中，有且仅由 $2$ 个能产生对 $\alpha$ 为解的解，根据 **2.3.1**，这 $2$ 个解各自加 $2^{\alpha-1}$ 也是对 $\alpha$ 的解，这样就证明了，对 $\alpha$ 有且仅有 $4$ 个解。

当 $s = 0$ 时，取 $x_{\alpha}=x_{\alpha-1}$ 即可，此时 $2^{\alpha-1}-x_{\alpha-1}$ 即 $2^{\alpha-1}-x_{\alpha}$ 也是对 $\alpha$ 的解，两者各自加 $2^{\alpha-1}$ 分别是 $2^{\alpha-1}+x_{\alpha}$ 和 $2^{\alpha}-x_{\alpha}$。从形式上和数值范围上均符合断言。

当 $s=1$ 时，取 $x_{\alpha}=2^{\alpha-2}-x_{\alpha-1}$ 即可，此时 $2^{\alpha-2}+x_{\alpha-1}$ 即 $2^{\alpha-1}-x_{\alpha}$ 也是对 $\alpha$ 的解，两者各自加 $2^{\alpha-1}$ 分别是 $2^{\alpha-1}+x_{\alpha}$ 和 $2^{\alpha}-x_{\alpha}$。从形式上和数值范围上均符合断言。

故归纳证毕。

求出 $x_{\alpha}$ 后，$4$ 个解都求出了
$$
\pm x_{\alpha},\pm (2^{\alpha-1}-x_{\alpha})\pmod {2^{\alpha}}
$$

若 $a,b$ 是模 $2^{\alpha}$ 下不同余，且模 $8$ 为 $1$ 的数，设各自对应的平方根分别由 $x_{\alpha},y_{\alpha}$ 产生，只需证明 $x_{\alpha}\not\equiv y_{\alpha}\pmod {2^{\alpha}}$，就可证明这 $8$ 个解互不同余，而
$$
(x_{\alpha}-y_{\alpha})(x_{\alpha}+y_{\alpha})\equiv a^{2}-b^{2}\equiv (a+b)(a-b)\not \equiv 0\pmod {2^{\alpha}}
$$
于是 $x_{\alpha}$ 与 $y_{\alpha}$ 在 $2^{\alpha}$ 下不同余。

于是所有能成为某个 $a$ 的解的解，在模 $2^{\alpha}$ 下正好 $2^{\alpha-1}$ 个。

至此，对于任意正整数 $a,m$，判断 $a$ 是否为 $m$ 的平方剩余，以及在存在时如何构造出 $a$ 的平方根的方法，均已知。

**3.5.1** $x^{2}+y^{2}=p$ 有解当且仅当 $p=2$ 或 $p$ 为 $4k+1$ 型素数。

**证明**

只证 $p=4k+1$ 充分性情况下的充分性。

$$
\left({-1 \over p}\right)=1
$$
故存在 $x_{0},y_{0}$ 满足 $0<|x_{0}|<{p\over 2},y_{0}=1$，且 $x_{0}^{2}+y_{0}^{2}=mp$，其中 $m<{p\over 4}+1$。

若 $m=1$，即证。

若 $m>1$，取 $x_{1},y_{1}$ 满足 $|x_{1}|,|y_{1}|\le{\frac{m}{2}}$ 使
$$
x_{1}\equiv x_{0}\pmod {m},\quad y_{1}\equiv y_{0}\pmod {m}
$$
于是有
$$
x_{1}^{2}+y_{1}^{2}=nm
$$
其中 $0< n\le{m\over 2}$（$n$ 不能为 $0$，否则可以推出矛盾），则有

$$
\begin{gather}
(x_{1}^{2}+y_{1}^{2})(x_{0}^{2}+y_{0}^{2})=m^{2}\cdot np\\
(x_{1}x_{0}+y_{1}y_{0})^2+(x_{1}y_{0}-y_{1}x_{0})^2=m^{2}\cdot np\\

\left({x_{1}x_{0}+y_{1}y_{0}\over m}\right)^{2}+\left({x_{1}y_{0}-y_{1}x_{0}\over m}\right)^{2}=np
\end{gather}
$$
由 $x_{1},y_{1}$ 定义可知，最后一个式子中，两个数均为整数，故可取
$$
\begin{gather}
x_{1}'={x_{1}x_{0}+y_{1}y_{0}\over m}\\
y_{1}'={x_{1}y_{0}-y_{1}x_{0}\over m}
\end{gather}
$$
至多递归 $\log_{2}p$ 次构造，可构造出符号要求的解。


### 小专题：证明 ak+b 型素数有无穷多个

基本的证明思路是反设 ak+b 型素数有有限个 $l$ 个，$p_{1},...,p_{l}$，并记它们的乘积为 $w$，然后构造一个关于 $w$ 的多项式 $f(w)$ 使 $f(w)$ 是 ak+b 型，最后证明 $f(w)$ 是素数即可。

证明 $f(w)$ 是素数的思路就是逐步筛除 $f(w)$ 的素因子。

下表记录了若干可行构造。

| 多项式                     | ak+b    | 注解                                |
| ----------------------- | ------- | --------------------------------- |
| $4x^{2}+1,x^{2}+4$      | $4k+1$  | 以 $-1$ 为二次剩余的奇素数是 $4k+1$ 型        |
| $4x^{2}-1$              | $4k-1$  |                                   |
| ${1\over 5}((10x)^2-5)$ | $5k-1$  | 以 $5$ 为二次剩余的奇素数是 $10k\pm1$ 型      |
| $4x^2+3$                | $6k+1$  | 以 $-3$ 为二次剩余的奇素数是 $12k+1,12k+7$ 型 |
| $6x^2-1$                | $6k-1$  |                                   |
| $(2k)^4+1$              | $8k+1$  | 可以证明 $x^4+1$ 仅有 $8k+1$ 型素因子       |
| $x^{2}+2$               | $8k+3$  | 以 $-2$ 为二次剩余的奇素数是 $8k+1,8k+3$ 型   |
| $x^{2}+4,4x^{2}+1$      | $8k-3$  | 以 $-1$ 为二次剩余的奇素数是 $4k+ 1$ 型       |
| ${1\over2}((4x)^2-2)$   | $8k-1$  | 以 $2$ 为二次剩余的奇素数是 $8k\pm 1$ 型      |
| $4x^{2}-3$              | $12k+1$ | 以 $3$ 为二次剩余的奇素数是 $12k\pm 1$ 型     |
| $x^{2}+4$               | $12k+5$ | 以 $-1$ 为二次剩余的奇素数是 $4k\pm 1$ 型     |
| $4x^{2}+3$              | $12k-5$ | 以 $-3$ 为二次剩余的奇素数是 $12k+1,12k+7$ 型 |
| ${1\over3}((6x)^{2}-3)$ | $12k-1$ | 以 $3$ 为二次剩余的奇素数是 $12k\pm 1$ 型     |

注意到
$$
\begin{gather}
x^{4}+1\equiv 0\pmod {p}\\
(x^{2}+1)^{2}\equiv 2x^{2}\pmod {p}
\end{gather}
$$
不能证明 $x^{4}+1$ 型整数只有 $8k+1$ 型奇素因子。