本文起笔于 ```2021.12.30```。

柯西不等式、杨氏不等式、赫尔德不等式、闵可夫斯基不等式在许多不同的领域还有不同的形式，本篇只介绍关于度量空间的形式，不明白什么是度量空间也没关系，不影响阅读。

#### 柯西不等式（Cauchy）

设 $a_i\ge0,b_i\ge0$，则有
$$
\sum_{i=1}^{n}a_ib_i\le\left(\sum_{i=1}^{n}a_i^2\right)^{1\over2}\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^2\right)^{1\over2}
$$
当且仅当向量 $(a_1,...,a_n)$ 与 $(b_1,...,b_n)$ 平行时等式成立。

##### 证明：归纳法

当 $n=1$ 时显然有结论成立

归纳假设对于 $n$ 时及之前有结论成立，现在证明对于 $n+1$ 结论成立。

若 $a_1=...=a_n=a_{n+1}=0$，则结论成立，否则 $a_1,...,a_{n+1}$ 不全为 $0$，然那个不为 $0$ 的 $a_i$ 与 $a_1$ 交换数值（这不影响结论），故不妨假设 $a_1>0$。

为便于证明，首先令
$$
M_{m}=\sum_{i=1}^{m}a_ib_i,\ A_m=\sum_{i=1}^{m}a_i^2,\ B_m=\sum_{i=1}^{m}b_i^2
$$
由归纳假设知
$$
M_n^2\le A_nB_n
$$
注意到
$$
(A_n+a_{n+1}^2)(B_n+b_{n+1}^2)=A_nB_n+a_{n+1}^2B_n+b_{n+1}^2A_n+a_{n+1}^2b_{n+1}^2
$$
用均值不等式处理右端中间两项
$$
a_{n+1}^2B_n+b_{n+1}^2A_n\ge 2a_{n+1}b_{n+1}M_{n}
$$
于是有
$$
\begin{aligned}
(A_n+a_{n+1}^2)(B_n+b_{n+1}^2)&\ge M_n^2+2a_{n+1}b_{n+1}M_{n}+a_{n+1}^2b_{n+1}^2\\
&=(M_n+a_{n+1}b_{n+1})^2\\
&=M_{n+1}^2\\
\end{aligned}
$$
由归纳假设知当且仅当 $\exists c>0$ 满足 $c\cdot(a_1,...,a_{n})=(b_1,...,b_n)$ 时，有等式
$$
M_n^2=A_nB_n
$$
此时 $B_n=c^2 A_n$，且 $A_n>0$，故当且仅当 $a_{n+1}^2B_n=b_{n+1}^2A_n$ 即 $c\cdot a_{n+1}=b_{n+1}$ 时有
$$
a_{n+1}^2B_n+b_{n+1}^2A_n= 2a_{n+1}b_{n+1}M_{n}
$$
于是当且仅当 $c\cdot(a_1,...,a_{n+1})=(b_1,...,b_{n+1})$ 时有
$$
M_{n+1}^2=A_{n+1}B_{n+1}
$$
于是由归纳法知对任意 $n\in\mathbb{N}^+$ 有结论成立。

容易验证把关于 $a_i,b_i\ge 0$ 的条件放宽到 $a_i,b_i\in\mathbb{R}$ 时，柯西不等式及其等式成立条件仍然成立。

证毕。

#### 杨氏不等式（Young）

设 $a,b\ge0,\ p,q>1,\ {1\over p}+{1\over q}=1$ 则有
$$
ab\le \frac{a^p}{p}+\frac{b^q}{q}
$$
当且仅当 $a^{1\over p}=b^{1\over q}$ 时等式成立。

##### 证明

若 $a=b=0$ 则有不等式成立，否则 $a$ 与 $b$ 不全为 $0$ 不妨设 $b>0$。

考虑杨氏不等式的等价形式
$$
a^{1\over p}b^{1\over q}\le \frac{a}{p}+\frac{b}{q}\\
\left(\frac{a}{b}\right)^{1\over p}\le \frac{1}{p}\cdot\left(\frac{a}{b}\right)+1-\frac{1}{p}\\
\left(\frac{a}{b}\right)^{1\over p}\le \frac{1}{p}\cdot\left(\frac{a}{b}-1\right)+1\\
$$
作换元 $x=\frac{a}{b}$，则等价于
$$
x^{1\over p}\le\frac{1}{p}\cdot(x-1)+1
$$
设 $f(x)=x^{1\over p}$，因为 ${1\over p} <1$ 所以 $f(x)$ 是 $[0,+\infty)$ 上的上凸函数，而直线 $y=\frac{1}{p}\cdot(x-1)+1$ 是 $f(x)$ 在 $x=1$ 处的切线，故上述不等式成立，即杨不等式成立。

当且仅当 $x=1$ 有
$$
x^{1\over p}=\frac{1}{p}\cdot(x-1)+1
$$
也即当且仅当 $a=b$ 有
$$
a^{1\over p}b^{1\over q}=\frac{a}{p}+\frac{b}{q}
$$
当且仅当 $a^p=b^q$ 有
$$
ab= \frac{a^p}{p}+\frac{b^q}{q}
$$
证毕。

#### 琴生不等式

设函数 $f(x)$ 下凸，$p_i>0,\ \sum_{i=1}^{n}p_i=1$ 则有
$$
f(\sum_{i=1}^{n}p_i x_i)\le\sum_{i=1}^{n}p_if(x_i)
$$
**证明**

利用数学归纳法可证。

#### n 度量空间下的杨氏不等式

设 $x_1,...,x_n\ge0,\ p_1,...,p_n>1,\sum_{i=1}^{n} {1\over p_i}=1$ 则有
$$
\prod_{i=1}^{n}x_i\le\sum_{i=1}^{n}\frac{x_i^{p_i}}{p_i}
$$
当且仅当 $x_1^{p_1}=...=x_i^{p_i}=...=x_n^{p_n}$ 时等式成立。

##### 证明

与证明 $2$ 度量空间下的杨氏不等式的方法相似，只不过需要利用 $n-1$ 维函数 $f(x_1,...,x_{n-1})$ 的上凸性
$$
f(x_1,...,x_{n-1})=\prod_{i=1}^{n-1}x_i^{1\over p_i}
$$
证毕。

#### 赫尔德不等式（Hölder）

设 $a_i,b_i\ge0,\ p,q>1,\ {1\over p}+{1\over q}=1$ 则有
$$
\sum_{i=1}^{n}a_ib_i\le\left(\sum_{i=1}^{n}a_i^p\right)^{1\over p}\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^q\right)^{1\over q}
$$
当且仅当向量 $(a_1^p,...,a_n^p)$ 与 $(b_1^q,...,b_n^q)$ 平行时等式成立。

显然柯西不等式是赫尔德不等式的特例。

##### 证明

若$a_1=...=a_n=0$  或 $b_1=...=b_n=0$ 则显然有结论成立，否则不妨假设 $a_1,b_1>0$。

设一个待定系数 $t>0$，由杨氏不等式知
$$
\begin{aligned}
\sum a_ib_i&=\sum (t\cdot a_i)\left(\frac{b_i}{t}\right)\\
&\le\frac{t^p}{p}\cdot\left(\sum a_i^p\right)+\frac{1}{q\cdot t^q}\cdot\left(\sum b_i^q\right)
\end{aligned}
$$
现在令
$$
t^p\cdot\left(\sum a_i^p\right)=\frac{1}{t^q}\cdot\left(\sum b_i^q\right)
$$
注意到 $\sum b_i^q\neq 0$，再根据 $p\cdot q=p+q$ 有
$$
t=\left(\frac{\sum a_i^p}{\sum b_i^q}\right)^{1\over{pq}}
$$
于是有
$$
\frac{t^p}{p}\cdot\left(\sum a_i^p\right)=\frac{1}{p}\left(\sum_{i=1}^{n}a_i^p\right)^{1\over p}\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^q\right)^{1\over q}\\
\frac{1}{q\cdot t^q}\cdot\left(\sum b_i^q\right)=\frac{1}{q}\left(\sum_{i=1}^{n}a_i^p\right)^{1\over p}\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^q\right)^{1\over q}\\
$$
所以有
$$
\sum_{i=1}^{n}a_ib_i\le\left(\sum_{i=1}^{n}a_i^p\right)^{1\over p}\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^q\right)^{1\over q}
$$
其中杨氏不等式等式成立的充要条件是
$$
(t\cdot a_i)^{p}=\left(\frac{b_i}{t}\right)^{q}
$$
即
$$
t^{pq}\cdot a_i^{p}=b_i^{q}
$$
即 $t^{pq}\cdot (a_1^{p},...,a_n^{p})=(b_1^{q},..., b_n^{q})$

注意到
$$
t^{pq}=\frac{\sum a_i^p}{\sum b_i^q}
$$
于是 $(a_1^{p},...,a_n^{p})$ 与 $(b_1^{q},..., b_n^{q})$ 平行时就有赫尔德不等式成立。

再考虑到当 $(a_1^{p},...,a_n^{p})$ 与 $(b_1^{q},..., b_n^{q})$ 不平行时，那些累加起来的杨氏不等式其中至少有一个不取等，故此时有赫尔德不等式不取等。

故赫尔德不等式等式成立的充要条件是 $(a_1^p,...,a_n^p)$ 与 $(b_1^q,...,b_n^q)$ 平行。

证毕。

赫尔德不等式还可以做一个小推广

设 $a_n,b_n\ge0,\ p,q,r>1,\ {1\over p}+{1\over q}={1\over r}$ 则有
$$
\left(\sum_{i=1}^{n}(a_ib_i)^r\right)^{1\over r}\le\left(\sum_{i=1}^{n}a_i^p\right)^{1\over p}\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^q\right)^{1\over q}
$$
当且仅当向量 $(a_1^p,...,a_n^p)$ 与 $(b_1^q,...,b_n^q)$ 平行时等式成立。

##### 证明

考虑到 $r<p,\ r<q,\ {r\over p}+{r\over q}={1}$，然后应用赫尔德不等式即可。

证毕。

下文不再区分两种形式的赫尔德不等式。

#### n 度量空间下的赫尔德不等式

设 $x_{i,j}\ge0,\ r>1,\ p_i>1,\ \sum_{i=1}^{n} {1\over p_i}={1\over r}$ 其中 $(1\le i\le n,1\le j\le m)$ 则有
$$
\left(\sum_{j=1}^{m}\left(\prod_{i=1}^{n}x_{i,j}\right)^r\right)^{1\over r}\le\prod_{i=1}^{n}\left(\sum_{j=1}^{m}x_{i,j}^{p_i}\right)^{1\over {p_i}}
$$
定义一组向量 $\vec {x_i}=(x_{i,1}^{p_i},...,x_{i,m}^{p_i})$ ，当且仅当 $\vec {x_i}$ 相互平行时等式成立。

##### 证明

用赫尔德不等式和归纳法即可。

当 $n=1$ 和 $n=2$ 时显然有结论成立。

归纳假设对于 $n-1$ 及之前有结论成立，现在证明对于 $n$ 也有结论成立。

首先证明当 $\sum_{i=1}^{n} {1\over p_i}=1$ 时的不等式及其等式成立的充要条件
$$
\sum_{j=1}^{m}\prod_{i=1}^{n}x_{i,j}\le\prod_{i=1}^{n}\left(\sum_{j=1}^{m}x_{i,j}^{p_i}\right)^{1\over {p_i}}
$$
令 $s>1$ 满足 $\frac{1}{s}=\sum_{i=1}^{n-1}\frac{1}{p_i}$ 即 $\frac{1}{s}=1-\frac{1}{p_n}$，根据归纳假设于是有
$$
\left(\sum_{j=1}^{m}\left(\prod_{i=1}^{n-1}x_{i,j}\right)^s\right)^{1\over s}\le\prod_{i=1}^{n-1}\left(\sum_{j=1}^{m}x_{i,j}^{p_i}\right)^{1\over {p_i}}
$$
因为 $\frac{1}{p_n}+\frac{1}{s}=1$，应用赫尔德不等式得
$$
\sum_{j=1}^{m}\left(x_{n,j}\prod_{i=1}^{n-1}x_{i,j}\right)\le\left(\sum_{j=1}^{m}x_{n,j}^{p_n}\right)^{1\over p_n}\left(\sum_{j=1}^{m}\left(\prod_{i=1}^{n-1}x_{i,j}\right)^s\right)^{1\over s}
$$
再用上归纳假设得出的结论，就得出
$$
\sum_{j=1}^{m}\prod_{i=1}^{n}x_{i,j}\le\prod_{i=1}^{n}\left(\sum_{j=1}^{m}x_{i,j}^{p_i}\right)^{1\over {p_i}}
$$
等式成立的充要条件为
$$
x_{n,j}^{p_n}=(\prod_{i=1}^{n-1}x_{i,j})^s\\
a_1^{p_1}x_{1,j}^{p_1}=...=a_i^{p_i}x_{i,j}^{p_i}=...=a_{n-1}^{p_{n-1}}x_{n-1,j}^{p_{n-1}}\quad(1\le j\le m)\\
$$
其中 $a_i>0$ 为与 $j$ 不相关的常系数

令 $c_j>0$ 为与 $i$ 不相关但与 $j$ 相关的常系数，满足
$$
c_j^{1\over s}=a_1^{p_1}x_{1,j}^{p_1}=...=a_i^{p_i}x_{i,j}^{p_i}=...=a_{n-1}^{p_{n-1}}x_{n-1,j}^{p_{n-1}}
$$
于是有
$$
x_{i,j}=c_j^{1\over {sp_i}}/a_i
$$
于是有
$$
\begin{aligned}
x_{n,j}^{p_n}&=(\prod_{i=1}^{n-1}x_{i,j})^s\\
&=\prod_{i=1}^{n-1}c_j^{1\over p_i}/\left(\prod_{i=1}^{n-1}a_i^s\right)\\
&=c_j^{1\over s}/a_n^{p_n}
\end{aligned}
$$
其中 $a_n^{p_n}=\prod_{i=1}^{n-1}a_i^s$ ，也为与 $j$ 不相关的常系数。

故有
$$
a_1^{p_1}{\vec {x_1}}=...=a_i^{p_i}{\vec {x_i}}=...=a_{n}^{p_{n}}{\vec {x_n}}\quad(1\le j\le m)
$$
即 $\vec {x_i}\ (1\le i\le n)$ 互相平行。

然后可以证出当 $\sum_{i=1}^{n} {1\over p_i}=\frac{1}{r}$ 时的不等式及其等式成立的充要条件。

证毕。

#### 闵可夫斯基不等式（Minkowski）

设 $a_i,b_i\ge0,\ p>1$，则有
$$
\left(\sum_{i=1}^{n}(a_i+b_i)^p\right)^{1\over p}\le\left(\sum_{i=1}^{n}a_i^p\right)^{1\over p}+\left(\sum_{i=1}^{n}b_i^p\right)^{1\over p}
$$
当且仅当向量 $(a_1,...,a_n)$ 与 $(b_1,...,b_n)$ 平行时等式成立。

##### 证明

利用赫尔德不等式证。
$$
\begin{aligned}
\sum(a_i+b_i)^p&=\sum(a_i+b_i)^{p-1}a_i+\sum(a_i+b_i)^{p-1}b_i\\
&\le\left(\sum(a_i+b_i)^{q(p-1)}\right)^{1\over q}\left(\sum a_i^p\right)^{1\over p}+\left(\sum(a_i+b_i)^{q(p-1)}\right)^{1\over q}\left(\sum b_i^p\right)^{1\over p}\\
&=\left(\sum(a_i+b_i)^{q(p-1)}\right)^{1\over q}\left(\left(\sum a_i^p\right)^{1\over p}+\left(\sum b_i^p\right)^{1\over p}\right)\\
&=\left(\sum(a_i+b_i)^{p}\right)^{1\over q}\left(\left(\sum a_i^p\right)^{1\over p}+\left(\sum b_i^p\right)^{1\over p}\right)\\
\end{aligned}
$$
其中用到了 $q(p-1)=p$，于是不等式得证。

设有向量 $\vec x=(a_1^p,...,a_n^p),\ \vec y=(b_1^p,...,b_n^p),\ \vec z=((a_1+b_1)^p,...,(a_n+b_n)^p)$。

不等式等式成立的充要条件是 $\vec x||\vec z,\ \vec y||\vec z$，即 $\vec x || \vec y$，即 $(a_1,...,a_n)$ 与 $(b_1,...,b_n)$ 平行。

证毕。









