习题（二）承自定积分框架，主要涉及积分不等式的运用。

**1.** 设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上非负可积，且 $\displaystyle \int_a^b f(x)dx=1$，求证
$$
\left(\int_a^bf(x)\cos kx dx\right)^2+\left(\int_a^bf(x)\sin kx dx\right)^2\le 1
$$
**证明**

由柯西不等式的积分推广得
$$
\begin{aligned}
\left(\int_a^bf(x)\cos kx dx\right)^2&=\left(\int_a^b\sqrt{f(x)}\sqrt{f(x)}\cos kx dx\right)^2\\
&\le\left(\int_a^b f(x)dx=1\right)\left(\int_a^bf(x)\cos^2 kx dx\right)\\
&=\int_a^bf(x)\cos^2 kx dx
\end{aligned}
$$
对于 $\sin$ 也有相应的不等式，将两个不等式求和即可证明。



**2.** 设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续可微，$f(0)=f(1)=0$，求证
$$
\left(\int_0^1xf(x)dx\right)^2\le \frac{1}{45}\int_0^1(f'(x))^2dx
$$
**证明**
$$
\begin{aligned}
\int_0^1xf(x)dx&=\left.\frac{x}{2}f(x)\right|_0^1-\frac{1}{2}\int_0^1x^2f'(x)\\
&=-\frac{1}{2}\int_0^1x^2f'(x)
\end{aligned}
$$
任取实数 $a,b$ 且 $b>0$，则有
$$
2b\int_0^1xf(x)dx=\int_0^1(a-bx^2)f'(x)dx
$$
使用柯西施瓦兹不等式得
$$
\begin{aligned}
4b^2\left(\int_0^1xf(x)dx\right)^2&\le\int_0^1(a-bx^2)^2dx\int_0^1(f'(x))^2dx\\
&=\frac{1}{15}(15a^2-10ab+3b^2)\int_0^1(f'(x))^2dx
\end{aligned}
$$
令 $\displaystyle c = \frac{a}{b}$，整理后得到
$$
\left(\int_0^1xf(x)dx\right)^2\le\frac{1}{60}(15c^2-10c+3)\int_0^1(f'(x))^2dx
$$
上面的不等式对任意实数 $c$ 都满足，而 $\displaystyle \min\{15c^2-10c+3|c\in\mathbb{R}\}=\frac{4}{3}$，故原不等式成立。

证毕。



**3.** 设 $f(x)$ 连续可微，且 $f(0)=f(1)=0$求证

$\displaystyle (1)\ f^2(x)\le\frac{1}{4}\int_0^1f'(x)^2dx$

$\displaystyle (2)\ \int_0^1f^2(x)dx\le\frac{1}{4}\int_0^1f'(x)^2dx$

**证明**

$(1)$

应用柯西施瓦兹不等式得
$$
f^2(x)=\left(\int_0^xf'(t)dt\right)^2\le\int_0^x1^2dt\int_0^xf'(t)^2dt= x\int_0^xf'(t)^2dt
$$
以及
$$
f^2(x)=\left(\int_1^xf'(t)dt\right)^2 \le (1-x)\int_x^1f'(t)^2dt
$$
第一个不等式的右端在 $[0,1]$ 上单增，第二个不等式的右端在 $[0,1]$ 上单减，且当 $x=\frac{1}{2}$ 时两个右端均相等，于是


$$
f^2(x)\le \frac{1}{2}\int_0^{1\over 2}f'(t)^2dt
$$

$$
f^2(x)\le \frac{1}{2}\int_{1\over 2}^1f'(t)^2dt
$$



$(2)$
$$
f^2(x)\le x\int_0^1f'(t)^2dt
$$

$$
f^2(x)\le (1-x)\int_0^1f'(t)^2dt
$$

注意到当 $x\in[0,0.5]$ 时 $x\le 1-x$，当 $x\in[0.5,1]$ 时 $1-x\le x$。

所以对 $\displaystyle\int_0^1f^2(x)$ 进行分段估计。
$$
\begin{aligned}
\int_0^1f^2(x)dx&=\int_0^{1\over 2}f^2(x)dx+\int_{1\over 2}^1f^2(x)dx\\
&\le\left(\int_0^{1\over2}xdx+\int_{1\over2}^1(1-x)dx\right)\int_0^1f'(x)^2dx\\
&=\frac{1}{4}\int_0^1f'(x)^2dx
\end{aligned}
$$


**4.** 设 $a,b>0$，$f(x)$ 在 $[-a,b]$ 上非负，$\displaystyle \int_{-a}^{b}xf(x)=0$，求证
$$
\int_{0}^{1}x^{2}f(x)dx\le ab\int_{a}^{b}f(x)dx
$$
**证明**
当 $x\in[-a,b]$ 时，$(x+a)(x-b)\le 0$，即 $x^{2}+(a-b)x\le ab$，证毕。

**5.** 设 $f(x)$ 在 $[0,1]$ 上连续，且 $1\le f(x)\le 3$，求证
$$
\int_0^1f(x)dx\int_0^1\frac{1}{f(x)}dx\le\frac{4}{3}
$$
**证明**
$$
\begin{aligned}
(f(x)-1)(f(x)-3)&\le 0\\
f(x)+\frac{3}{f(x)}&\le 4\\
\int_0^1f(x)dx+3\int_0^1\frac{1}{f(x)}&\le 4
\end{aligned}
$$
运用均值不等式即可证明原不等式。