### 一、卷积

众所周知，卷积式可以用 $\text{FFT}$ 或 $\text{NTT}$ 优化。



### 二、递推

含组合数的求和式也许可以利用组合自身的递推公式求的递推公式。

$(1)$ $\forall j\in[0,k]$，请求出
$$
s(j)=\sum_{i=0}^{k-j}{n-j\choose i}p^i
$$
要求 $O(k)$。

**解**
$$
\begin{aligned}
s(j)&=\sum_{i=0}^{k-j}{n-j\choose i}p^i\\
&=\sum_{i=0}^{k-j}\left({n-j-1\choose i}+{n-j-1\choose i-1}\right)p^i\\
&={n-j-1\choose k-j}p^{k-j}+(1+p)s(j+1)
\end{aligned}
$$
而 $s(k)=1$。



### 三、求导

将求和式转化成生成函数，对生成函数求导得封闭形式，即去掉求和式后的形式。

一些常见的形式见到时要能认出来，然后通过求导求出其递推公式。

**3.1** 
$$
g(x)=(x-1)^a(x+1)^b\tag{*3.1.1}
$$


求导，然后等式两边同乘 $(x^2-1)$ 得
$$
x^2g'(x)-g'(x)=(a+b)xg(x)+(a-b)g(x)\tag{*3.1.2}
$$
于是递推式为
$$
\begin{aligned}
&(i-2)g[i-2]-ig[i]=(a+b)g[i-2]+(a-b)g[i-1]\\
&ig[i]=(b-a)g[i-1]-(a+b+2-i)g[i-2]
\end{aligned}
$$
边界条件为 $g[0]=(-1)^a,\ g[1]=(-1)^a(a-b)$



**3.2**
$$
g(x)=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}A(x)^i\tag{3.2.1}
$$
其中 $A(x)$ 是给定函数，$k<n$。

求导得
$$
g'(x)=A'(x)\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}iA(x)^{i-1}\tag{*3.2.2}
$$
变换形式得
$$
\begin{aligned}
g'(x)&=A'(x)\sum_{i=1}^{k}{n\choose i-1}(n-i+1)A(x)^{i-1}\\
&=nA'(x)\sum_{i=1}^{k}{n\choose i-1}A(x)^{i-1}-A'(x)\sum_{i=1}^{k}{n\choose i-1}(i-1)A(x)^{i-1}\\
&=nA'(x)\sum_{i=0}^{k-1}{n\choose i}A(x)^{i}-A'(x)\sum_{i=0}^{k-1}{n\choose i}iA(x)^{i}\\
\end{aligned}\tag{*3.2.3}
$$
将 $(\text{*3.2.1})$ 与 $(\text{*3.2.2})$ 综合到 $(\text{*3.3.3})$ 上得
$$
g'(x)
=nA'(x)\left(g(x)-{n\choose k}A(x)^{k}\right)-\left(A(x)g'(x)-A'(x){n\choose k}kA(x)^{k}\right)
$$
整理后得到
$$
nA'(x)g(x)-(A(x)+1)g'(x)={n\choose k}(n-k)A'(x)A(x)^k\tag{*3.2.4}
$$
递推公式太长就不写了。



**3.3**
$$
g(x)=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}A(x)^iB(x)^{n-i+1}\tag{3.3.1}
$$
这个相当于是 **3.2** 的升级版。

整理后得
$$
\frac{g(x)}{B(x)^{n}}=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}\left(\frac{A(x)}{B(x)}\right)^i\tag{*3.3.2}
$$
注意到 $(\text{*3.3.2})$ 的形式与 $(\text{*3.2.1})$ 相同，我们直接利用 $(\text{*3.2.4})$ 的结果。
$$
\left(\frac{g(x)}{B(x)^{n}}\right)'=\frac{g'(x)B(x)-ng(x)B'(x)}{B(x)^{n+1}}\\
\left(\frac{A(x)}{B(x)}\right)'=\frac{A'(x)B(x)-A(x)B'(x)}{B(x)^2}
$$
将上面两个求导式带入 $(\text{*3.2.4})$，同时在等式左右两边乘上 $B(x)^{n+2}$ 后得
$$
n(A'B-AB')g-(A+B)(g'B-ngB')={n\choose k}(n-k)(A'B-AB')A^kB^{n-k}
$$
式子太长了，就先省略 $(x)$ 了。

整理后得到
$$
nB(A'+B')g-B(A+B)g'={n\choose k}(n-k)(A'B-AB')A^kB^{n-k}
$$
两边同时除以 $B$ 得到最终形式
$$
n(A'+B')g-(A+B)g'={n\choose k}(n-k)(A'B-AB')A^kB^{n-k-1}\tag{*3.3.3}
$$
$(3.1)$
$$
f(x)=\sum_{i=0}^{k}{n\choose i}(x-1)^i(x+1)^{n-i}
$$
$\forall i\in[0,n]$，请求出 $f[i]$，时间复杂度要求 $O(n)$。

利用 $(\text{*3.3.3})$，可得
$$
nf(x)-xf'(x)={n\choose k}(n-k)(x-1)^k(x+1)^{n-k-1}
$$
然而这仍不能很好的帮助我们求出 $f(x)$ 的递推式，还需要更进一步。

令 $g(x)=(x-1)^k(x+1)^{n-k-1}$，利用 $(\text{*3.2.4})$ 得，当 $i\ge 2$ 时有
$$
g[i]=\frac{1}{i}(n-2k-1)g[i-1]-\frac{1}{i}(n-i+1)g[i-2]
$$
边界条件是
$$
g[0]=(-1)^k,\ g[1]=(-1)^k(n-2k-1)
$$
当 $0\le i\le n$ 时有
$$
(n-i)f[i]={n\choose k}(n-k)g[i]
$$
对照 $(\text{*8})$ 得，当 $2\le i\le n-1$ 时有
$$
f[i]=\frac{n-i+1}{i(n-i)}\left((n-2k-1)f[i-1]-(n-i+2)f[i-2]\right)
$$
边界条件是
$$
\begin{aligned}
&f[0]=\frac{g[0]}{n}=(-1)^k{n-1\choose k}\\
&f[1]=\frac{g[1]}{n-1}=(-1)^k\frac{n-k}{n-1}{n\choose k}
\end{aligned}
$$




### 四、exp处理自然数幂

自然数幂和最基础的问题是
$$
\sum_{i=0}^{n}i^k
$$
数据范围 $n=10^9,\ k=10^5$。

处理方法一般只有两类，斯特林数和 $\text{exp}$，者在后面会提到，这里先讲 $\text{exp}$。

设
$$
f(x)=\sum_{k=0}^{\infty}\left(\sum_{i=0}^{n}i^k\right)\frac{x^k}{k!}
$$
变换下形式
$$
\begin{aligned}
f(x)&=\sum_{i=0}^{n}\sum_{k=0}^{\infty}\frac{(ix)^k}{k!}\\
&=\sum_{i=0}^{n}e^{ix}\\
&=\frac{e^{(n+1)x}-1}{e^x-1}
\end{aligned}
$$
使用多项式求逆，这已经是可以 $O(k\log k)$ 处理的了。

$(4.1)$
$$
\sum_{i=0}^{n}{n\choose i}i^k
$$
同上类似，设
$$
f(x)=\sum_{k=0}^{\infty}\left(\sum_{i=0}^{n}{n\choose i}i^k\right)\frac{x^k}{k!}
$$
处理后得到
$$
f(x)=(e^x+1)^{n}
$$
这可以用多项式快速幂以 $O(k\log k)$ 处理。



### 五、斯特林数

$(5.1)$

首先用第二类斯特林数处理自然数幂
$$
i^k=\sum_{j=0}^{i}\left\{\begin{matrix}k\\j\end{matrix}\right\}{i\choose j}j!
$$
于是自然数幂可以转化成
$$
\begin{aligned}
&\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{i}{i\choose j}\left\{\begin{matrix}k\\j\end{matrix}\right\}j!\\
&\sum_{j=0}^{n}\left\{\begin{matrix}k\\j\end{matrix}\right\}j!\sum_{i=j}^{n}{i\choose j}\\
&\sum_{j=0}^{\min(n,k)}\left\{\begin{matrix}k\\j\end{matrix}\right\}j!{n+1\choose j+1}
\end{aligned}
$$
而一行第二类斯特林数是可以 $O(k\log k)$ 求解的。

$(2)$ 斯特林反演等



### 杂项

$(a.1)$

给定序列 $a_j\ (0\le j\le n)$ 和常数 $q$。

现在假设
$$
a_j=1
$$
 $\forall j\in[0,n]$ 请求出
$$
\sum_{i=j}^{n}{i\choose j}q^{i-j}a_i
$$
要求时间复杂度为 $O(n)$。

**解**

设有生成函数 $f(x)$ 满足
$$
f(x)=\sum_{i=0}^{n}a_ix^i
$$
对生成函数进行平移
$$
\begin{aligned}
f(x+q)&=\sum_{i=0}^{n}a_i\sum_{j=0}^{i}{i\choose j}q^{i-j}x^j\\
&=\sum_{j=0}^{n}x^j\sum_{i=j}^{n}{i\choose j}q^{i-j}a_i
\end{aligned}
$$
所以
$$
[x^j]f(x+q)=\sum_{i=j}^{n}{i\choose j}q^{i-j}a_i
$$
我们的任务是线性求出 $f(x+q)$。
$$
f(x)=\frac{x^{n+1}-1}{x-1}
$$
所以
$$
f(x+q)=\frac{(x+q)^{n+1}-1}{x+q-1}
$$
不妨令 $g(x)=f(x+q)$，整理后得到
$$
(x+q-1)g(x)=-1+\sum_{i=0}^{n+1}{n+1\choose i}x^iq^{n+1-i}
$$
于是当 $1\le i\le n$ 时有
$$
(q-1)g[i]=-g[i-1]+{n+1\choose i}q^{n+1-i}
$$
而 $\displaystyle g[0]=\frac{q^{n+1}-1}{q-1}$。

解决问题的关键是多项式平移，这个技巧值得记住
$$
\begin{aligned}
f(x+q)&=\sum_{i=0}^{n}a_i\sum_{j=0}^{i}{i\choose j}q^{i-j}x^j\\
&=\sum_{j=0}^{n}x^j\sum_{i=j}^{n}{i\choose j}q^{i-j}a_i
\end{aligned}
$$






















